<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>工作踩坑录：团队、交流、协作与执行</title>
    <link href="/post/220517-%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%B8%A9%E5%9D%91%E5%BD%95%EF%BC%9A%E5%9B%A2%E9%98%9F%E3%80%81%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%81%E5%8D%8F%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E6%89%A7%E8%A1%8C/"/>
    <url>/post/220517-%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%B8%A9%E5%9D%91%E5%BD%95%EF%BC%9A%E5%9B%A2%E9%98%9F%E3%80%81%E4%BA%A4%E6%B5%81%E3%80%81%E5%8D%8F%E4%BD%9C%E4%B8%8E%E6%89%A7%E8%A1%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>本文是一篇工作随想，主要记录一些团队工作过程中遇到的问题，相应的解决方案，会涉及一些配套的软件、工具，或是管理方法等等。全文没什么专业性，仅为本人经验之谈，尽量讨论一些具备普适性效用的场景，不拘泥于细节的扣扣嗖嗖，欢迎吐槽。</p><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>虽然我尽量会往普适性的方向讨论相关问题，但还是要说明一下我的工作的主要内容。我是一名产品经理（PM），虽然普遍这么叫，但我自己更愿意称自己为产品设计师（PD）。这个岗位如果对标到游戏领域的话，就是游戏设计师，也即大家普遍称之的策划。</p><p>产品设计师的主要工作自然是设计产品。但是设计这个词涵盖的概念太广了，就我所从事的领域而言就包含方案、交互、视觉、程序四个主要部分。当然，方案、交互、视觉、程序可以分工给不同的工种，而我主要负责的是方案+交互部分的产品设计工作。除了设计的主要工作外，不可避免地需要对产品负责，所以管理工作必不不少，偶尔也会抢占项目经理&#x2F;leader&#x2F;总监的一些工作。</p><p>具体的工作主要包含调研、数据分析、写文档、画原型图、结果验收等。至于具体的团队协作方面的工作，包含需求获取、需求交接&#x2F;评审、需求验收三个部分。</p><ul><li>需求获取：与用户&#x2F;上级&#x2F;其他团队（如市场、运营）交流，知道产品要做什么以及为什么要做这些（用户需求）。</li><li>需求交接&#x2F;评审：在用户需求翻译成实现方案（怎么做&#x2F;产品需求）后，对接执行团队，整个团队评估整体方案的可行性、潜在问题、需要时间等。这个部分交流的目的是保证执行团队可以把需求做出来。</li><li>需求验收：执行团队实际做出了的东西可能会与预期有差异，这个时候就需要及时跟进团队的结果产出，在妥协&#x2F;完善&#x2F;修改中推进整个结果的产出。</li></ul><p>最后用斯坦福的设计方法论的基础模型来总结整个工作流程和需要交流的地方。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/20220525225705.png" alt="设计思维与协作"></p><h2 id="文档，文档，还是TM的文档"><a href="#文档，文档，还是TM的文档" class="headerlink" title="文档，文档，还是TM的文档"></a>文档，文档，还是TM的文档</h2><p>一说到交流，我们的第一反应会是面对面的交谈，或者即时通讯软件上的沟通，或者再正式一点的邮件。但是这种形式的交流（即时或半即时），主要的使用场景是讨论。凡是讨论，则必定会含有大量的不确定的信息&#x2F;垃圾信息，使得工作目标模糊；加上这些交流很快会被新的交流淹没，就算讨论出了结果，明确的工作目标也很可能因被遗忘在某个角落而丢失。</p><p>所以唯一的解决方案就是白纸黑字确定下来的文档。这份文档需要随时供团队内的成员进行查阅，并伴随整个项目落地。「这份文档」也不仅仅代表一份文档，除了最重要的<strong>产品需求文档PRD</strong>，偶尔需要接触到的<strong>商业需求文档BRD</strong>和<strong>市场需求文档MRD</strong>，可以进一步包含<strong>会议记录</strong>、<strong>各类评审记录</strong>、<strong>用户研究报告</strong>、<strong>项目管理文档</strong>等等，还可能包含领导口头<strong>传话记录</strong>等（虽然不应该直接负责，但为了防止领导变卦最好还是留档下来给领导过一遍。）</p><p>总之，凡是需要协作与工作交接的部分，在讨论完成之后就需要有一个确定的文档，保证整个团队对于工作目标明确清晰，从而使得项目有序推进。团队里的开发同学有自己的开发文档、接口文档需要准备，交互、UI同学有交互、UI文档准备，测试的同学有测试文档，剩下的PRD以及各种杂七杂八的交流文档则基本上由产品经理包了。整个团队中产品经理对于业务的理解一定是最深刻的，所以多承担些别的同学不那么喜欢的文档工作，也是必须的。</p><h3 id="修改与存档"><a href="#修改与存档" class="headerlink" title="修改与存档"></a>修改与存档</h3><p>上面说到我们需要一堆确定的文档指导工作推进，但是实际执行中，文档是会不断更改的。比如自己在写第一版的时候，可能就会私下里修改很多次；然后给领导过的时候，又会有一些修改；再之后发布给整个执行团队的时候，执行团队可能首次提问就会导致很多修改；然后就算执行团队需求评审通过了，在实际执行起来后也会遇到一些没预估的问题，这个时候又要进行修改或补充。</p><p>当然以上这些还算是正常的文档修改，通过一些备注、修改说明还能定稿。有些情况下领导一拍脑门整个方案大改，文档重构也是完全可能的。</p><p>所以如何做好这些文档的版本控制也得好好研究研究。随着各种在线协作文档的兴起，各种集成在软件中的版本控制已经完全能用。不必像开发那样严格按照dev、beta、release分支那样管理版本，产品经理对于文档的版本管理更多的是保持文档的良好阅读性。</p><p><img src="https://pic4.zhimg.com/v2-a8c2834cb2097297bdbb6e43113e981f_r.jpg" alt="一份可参考的修订历史记录"></p><p>比如在需要频繁修改的文档中首先就说明历次修改的内容，同时做好文档的目录，方便目标成员查阅。虽然一般情况下接触的文档很少有回滚版本的需求，但是若注意到某些破坏性的修改，可以考虑在修改前备份文档副本并标注版本信息（就和游戏存档一样）。</p><h3 id="通知与交流"><a href="#通知与交流" class="headerlink" title="通知与交流"></a>通知与交流</h3><p>在实际的工作中，时刻要关注文档的受众，完成或修改文档后需要及时向受众沟通。文档天然在即时性上存在缺陷，所以需要通过这种方式弥补交流的缺陷。</p><p>一般情况下，我都会把各类文档的最新版直接呈现给团队成员，这一点会在<a href="#%E6%96%87%E6%A1%A3%E7%AE%A1%E7%90%86">工作空间</a>中进一步讨论。实时协作文档工具（包括面向设计文档的Figma），因为部分解决了传统本地文档在交流上的痛点，这几年也是快速增长。</p><h2 id="工作空间"><a href="#工作空间" class="headerlink" title="工作空间"></a>工作空间</h2><p>我对工作空间的定义是一个实体或虚拟的环境，用于向个人或团队呈现工作流中的各种实时信息，或者帮助人们快速查找工作需要的信息，从而帮助人们高效工作。</p><p>一个工作空间需要有一个大的工作目标，团队成员因为拥有这一共同的工作目标而聚集在这一工作空间中。当然在实际工作中，一个人往往会同时接手多个大的工作目标（项目），这种多线程操作稍后再谈。</p><h3 id="看板"><a href="#看板" class="headerlink" title="看板"></a>看板</h3><p>看板（KANBAN）工具是一个典型的工作空间工具，同时市场上几乎所有的协同办公&#x2F;管理工具都会添加看板的功能，另外GitHub的Issue、Pull Request也和看板的理念类似。看板是一个可视化工具，通过将工作目标拆解，并放置在「未开始」「进行中」「已完成」三个基本的核心模块中，实现整体工作进程的可视化。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/20220529002156.png" alt="看板工具"></p><p>看板的管理属性会更强一些，管理者通过这种可视化可快速监控项目进度；团队成员也可在看板中明确自己的代办事项，合理规划自己的工作。一个团队需要有这么一个看板来激励所有成员的工作。</p><p>至于看板的实体或虚拟性，我个人倾向于在团队办公室竖一块玻璃看板，通过便利贴跟进子任务。站在实体看板前讨论问题和进度总是会让人更有感官上的冲击，让工作更加具象化从而起到更好的激励效果。</p><p>而虚拟看板的优势在于突破了空间限制，为远程办公等跨距离办公场景提供帮助。同时在「多维表格」这一概念起来之后，看板的可视化效果可以根据需要在列表、便利贴式看板以及甘特图间切换，满足不同的需求场景，可参考<a href="https://www.feishu.cn/hc/zh-CN/articles/360049067678">飞书「多维表格」的说明</a>。比如列表模式可方便快速编辑、甘特图模式对于进程的综合展示效果更佳。</p><p><img src="https://p9-hera.byteimg.com/tos-cn-i-jbbdkfciu3/7d6678c7dd5b4f6784d1724fc123b158~tplv-jbbdkfciu3-image:0:0.image" alt="飞书的多维表格"></p><h3 id="文档管理"><a href="#文档管理" class="headerlink" title="文档管理"></a>文档管理</h3><p>看板工具虽然在任务可视化上很有成效，但在实际的任务推进上还是缺了一点味道，看板并不能方便地告诉成员如何完成任务。相应的，解决方案是前面提到的文档。对应到GitHub，则是核心的Code模块。</p><p>工作空间中需要有这么一个文档管理系统，包含最基础的存储、分类、查阅、编辑等功能。</p><p><img src="https://static.sitestack.cn/projects/yuque/f69f5c6abf012d05b3a350757e545e6c.png" alt="语雀知识库"></p><p>我的实际使用流程一般就是直接在空间的合适目录建立新文档，完成后通知相关人员。在整个项目的持续时间内，相关的文档修改、添加等都在这一空间中进行，文档时刻保持最新且唯一状态（也即一个问题&#x2F;工作流程对应一个文档）。同时整个文档空间对所有人开放，就算是暂时无关的成员也可对所有文档进行查阅，方便对整个产品业务进行认知和了解。</p><p>保持在线文档的「唯一」，省去了文档版本冲突、交流不在一个版本上的各种问题，从易用性角度完爆各类版本控制软件。</p><p>而在项目结束或者版本上线后，当前工作空间中的在线文档都会统一归档处理，通过「项目名称+版本号」的形式归档在本地SVN服务器中，供后续复盘或历史查阅使用。</p><p>至于线上的工作空间，则暂时清空。在保留产品线和空间结构的基础上，相关文档随着新一周期的工作目标而逐渐建立和丰富起来。不过实际上，产品经理和研发的工作时间线相对会错位一些，在研发后期一般下一轮的产品工作已经逐步启动，在这一时间段我会在个人工作空间先完善各种文档，然后随着新一轮项目的交流工作迁移到团队工作空间中。</p><h3 id="多线程工作"><a href="#多线程工作" class="headerlink" title="多线程工作"></a>多线程工作</h3><p>理论上多线程完全是一个管理工作，暂时还轮不到我来负责统筹安排。不过我也不是完全没有多线程的经历，看书&#x2F;剧总喜欢一本&#x2F;部没看完的时候就新开一个坑（典型INTP了），工作上现在也是在三条产品线上多开。</p><p>对于多线程的工作空间，首先第一步是对每一个线程建立起一个独立的工作空间。对于个人而言，TA的工作域就是多个工作空间的集合，进入某一个工作空间即开展这一工作空间的相关工作。至于单独工作空间内的协作与交流，都与前面提到的无异。</p><p>唯一比较麻烦的是，由于多线程操作，时间管理更加困难了。虽然名义上叫做多线程操作，但是实质上事情只能一件一件的做。所以多线程本质上是一个时间安排问题，什么事先做，什么事后做，突发事件怎么应对，事件完成后的协作交流与任务交接等等。</p><p>比较有效的方式是项目规划阶段的甘特图与个人安排的甘特图之间的协调。从大到小拆解任务流程，在大阶段避免个人任务的冲突，小阶段适当灵活调整。不过这一切的基础还是团队leader对整个项目难度的把控以及对自身团队能力的把控，能够合理安排计划。</p><p><img src="https://p9-hera.byteimg.com/tos-cn-i-jbbdkfciu3/5afc8d30c7bb4d2d8e908b2940860a34~tplv-jbbdkfciu3-image:0:0.image" alt="飞书甘特图"></p><p>可惜管理工作讲起来太抽象了，以前单打独斗的时候没怎么重视管理的重要性。如今在各个团队中偶尔涉及一些小的管理工作，深知管理不易，虽然我基本上可以实现团队的成果按时提交。</p><h2 id="碎碎念的总结"><a href="#碎碎念的总结" class="headerlink" title="碎碎念的总结"></a>碎碎念的总结</h2><p>以上就是这篇文章的全部了，有一些技巧类的总结，也有一些工具、方法的介绍，还有一些抽象的说明。不论如何，工作中需要时刻保持思考、保持学习、提高效率。</p><p>最后，团队合作最重要的还是要放开自己，由向内思考（Introvert）转为向外交流（Extrovert）。虽然我在生活上倾向于INTP（主要是社交太无聊了），但在工作上还是倾向于ENTP，巴不得天天和团队内的成员对线（指解答问题、Push任务推进、说服大家接受自己的想法）。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>工作</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>工作</tag>
      
      <tag>效率</tag>
      
      <tag>团队协作</tag>
      
      <tag>管理</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>阿宅也体验了一把疫情</title>
    <link href="/post/220505-%E9%98%BF%E5%AE%85%E4%B9%9F%E4%BD%93%E9%AA%8C%E4%BA%86%E4%B8%80%E6%8A%8A%E7%96%AB%E6%83%85/"/>
    <url>/post/220505-%E9%98%BF%E5%AE%85%E4%B9%9F%E4%BD%93%E9%AA%8C%E4%BA%86%E4%B8%80%E6%8A%8A%E7%96%AB%E6%83%85/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>想不到这里会新增「生活」的分组和标签，难不成写作&#x2F;创作已经构成了我的「生活」？</p><p>这篇文章大抵只是一些关于疫情生活体验的碎碎念，记录一下作为一个宅在近两三年中疫情中的体验及变化。</p><h2 id="早期"><a href="#早期" class="headerlink" title="早期"></a>早期</h2><p>对一个宅而言，疫情本来是没有很大影响的。防疫政策大部分是限制人群的流动，所以一个本就没什么流动需求的宅，大抵是对疫情无感的。甚至因为疫情的原因可以推掉很多不必要的外出，为自己的宅找出一些借口，反而是带来了一些正向的体验。</p><p>比如最早期的时候，寒假、春节，全国范围内封控，寒假足足延长到三个月。和爸妈在家中呆在一起如此之长的时间，就算是高中毕业那个暑假也没有这样的机会。虽然肯定少不了日常的摩擦和矛盾，但起码这一次居家时间有了很多和爸妈交流的机会，总体上体验良好。</p><p>加上虽然叫做封控，物资充足、新鲜感、在家中的舒适、没什么对疫情的担心，除了限制出行不能出小区外（几天一次外出采购物资机会）基本上没有什么其他需要额外耗费精力的事情。虽然学校那边反而整天无意义地填个人健康信息打卡有一点点麻烦，但总体来说早期的疫情管理得出色、高效且保证了良好的体验。</p><p>整个封控期间，恰好刚完成论文的投稿，学习科研工作方面都比较闲，整体多出来非常多的时间。因而也有幸补了许多想玩的游戏、想看的番和剧，甚至抽空多学了一门语言。虽然宅在家里，但总感觉生活特别充实。想来若是我的工作也是如此，每天居家即可完成工作目标，之后全部的时间都由自我安排，那可真是令人期待的生活。</p><h2 id="中期"><a href="#中期" class="headerlink" title="中期"></a>中期</h2><p>然后就是全面封控的结束，全国防疫的大胜利。在全世界范围内都被疫情阴霾笼罩的情况下，只有我们国家稳定住了疫情的扩散，并保住了百万数量级的生命。</p><p>当然封控的解除并非完全没有代价的，比如健康码系统，比如全国范围内设置的风险地区管理系统，比如凡是公共场合必戴口罩，还有数不清的为防疫工作的人员……如果没有疫情，又有谁愿意一直活在这种代价中呢？</p><p>好在这些代价是可以承受的，我所在的地区常年低风险。偶有出门需求的时候，也只要戴个口罩，出示一下健康码就完全OK；加上本身不会有太多出门的需求，所以整体上也慢慢地把疫情当成了生活的一部分，一个没有太多影响的小小部分。甚至之前爆火的「疫情三年，青春几年？」也基本对我无感。</p><p>大多的时候，我还是宅在自己的舒适圈中，学习、工作、娱乐，唯一比较头疼的就是原定的实习计划被迫中止，以及难难难难难的找工作。</p><p>这里我还是要吐槽一下学校的傻x操作，什么层层加码、无意义打卡、出入申请报备，严格控制学生及家长的出入，但是其他人员似乎完全不受到影响。最有意思的是某位教职工外出没报备没做核酸，返校一段时候后查出了阳性，导致整个校区封锁一个多礼拜，全员多轮核酸。然后媒体还在大势报道什么半夜做核酸秩序井然，一边排队一边看书。什么「丧事喜办」，全然不知某些流动的学生、工作人员等因为没有校区内的固定住所，在某些不知名的小角落挨冻，后续在物资到位后这些基本问题才得以解决。</p><p>不去细究个中原因和正误，整个中期其实就埋下了不少矛盾。比如某些基层对于政策的执行问题，某些宣传口不顾实际的宣传与人民真实感受的矛盾，还有凡是有权就非常难避免的官僚问题。印象中全国各地疫情的小反弹事件有很多起与高校相关。本以为学校作为象牙塔与这些并没有很大的联系，却不知疫情之下存在感最为薄弱的学生群体正是对于这些问题与矛盾见证得最早且最为深刻的群体，当然某些傻白甜自然是不会看到的。</p><p>整个疫情的中期，是一场漫长的拉锯战，向每一位奋斗在一线把好关口的工作人员致敬。</p><h2 id="现在"><a href="#现在" class="headerlink" title="现在"></a>现在</h2><p>一个不能称之为后期的「后期」，因为谁也不清楚之后的疫情防控政策是怎样的，只能用「现在」一词作为小节标题。</p><p>时间是发展的，病毒也是发展的，全世界的防疫政策也是发展的，但是我们的防疫政策究竟是在发展，还是在倒退，还是在原地踏步、摇摆不定，现在看来还不好确定。整个疫情因为上海的操作将沉积下来的矛盾引爆了，光从数字上来看已经比两年多前的武汉更为严重。</p><p>本来我已经逐渐习惯起了疫情的种种，却不知自己付出的代价正在一点一点变大。原先只要一个健康码就可以出入公共场所，现如今需要健康码、行程码、疫苗接种记录、48&#x2F;24小时核酸检测结果……差不多只要范围内出现一例阳性，就是全员核酸，哪怕是去个超市买个菜都需要以上4件套，所以就是需要不停地做核酸，利好核酸产业。</p><p>这次上海疫情的扩散完全摧毁了构筑了两年的健康码信用系统，什么低风险统统没有用，你不去做核酸，最基本的生活保障就受到了威胁。这种代价已经逐渐超出我所能忍受的极限了，我可以限制自己的出行，却不想唯一的出行是去做核酸以及回来的路上。核酸的排队短则十几二十分钟，长则几个小时，之间接触更多的人，还有很多人无视规则地抽烟、吐痰，若是其中一个阳性，我也怕是要吃上隔离套餐，承受本不应承受的风险。最近一两个月，我已经记不清自己做过几次核酸，又在做核酸上花费了多少时间。</p><p>而当因为某些需求确实需要外出的时候，噩梦才真正来临。首先高铁大部分停了，客车也停了，网约车、出租车也停了不少。自驾过路口遇到重重阻拦，没有报备就是不给过，硬是遣返，哪怕你的4件套完全OK。至于那个报备系统，从没有任何官方通告，全靠口口相传，光是一个报备系统，我可以在短短几天之内见到好几个不同的版本，并且没有哪一个版本是可以审核通过的。</p><p>然后就是不知如何而来的黄码套餐。从未去过任何中高风险地区，4件套正常也可能随时收到一个黄码隔离套餐，出高铁站时甚至还有专门的技术人员手动将你的健康码转成黄码。我本以为自己会规避风险，中高风险的地区都可堂而皇之地推掉，却不想只要一出门处处都是中高风险待遇。如此下来，一次出行花费的精力完全可以和一个月的工作相媲美了。所以尽管爸妈催着我回家，却打心底里地害怕且觉得麻烦。</p><p>不是非常想讨论「国难财」的利益链，但还是要说一下切身体会到的一件事。风险永远能够带来收益。在出高铁站人工赋黄码后，不能乘坐公共交通，不能打车，那么我该如何回去呢？工作人员给出的答案是你可以叫朋友来接。嗯，又是一个没什么用的政策，毕竟要是传播了依然防不住，而且在我出高铁站前完全不知道有这样的政策。刚走出高铁站，正愁着联系哪位朋友时，边上的黑车师傅就凑过来了。好在要价也不算特别离谱，在我接受范围内，所以也不去承担额外的时间和人际关系成本了。</p><p>可惜虽然管控程度已经是严上加严了，疫情传播起来还是根本控制不住。四下疫情还是接连不断地出现，周围的封控地区比过去两年加起来的还要多，且更新得十分频繁。真是完全不懂为什么在这么严格的防疫控制下还会有那么多的漏网之鱼呢！</p><h2 id="未来"><a href="#未来" class="headerlink" title="未来"></a>未来</h2><p>我不是什么专业人事，手头也拿不出一手的数据用来决策哪种防疫政策更加优秀，只会偶尔查查数据，看看不同人的观点，和不同的人聊聊，仅此而已。</p><p>和两位国外的患者友人聊过，最新的Omicron虽然比刚开始的病毒「毒性」下降了不少，但也算是比较强的「流感」。20多岁的青壮年也会有比较严重的症状，咳嗽、发烧、咽痛、浑身无力等等，在严重的时候还会影响到睡眠。大概会有两到三天的「重症」体现，之后好转一些，一周左右基本完全恢复，检测结果转阴，恢复正常的工作&#x2F;生活。</p><p>不是非常了解国外发达地区的防疫政策，不过查到有很高的疫苗接种率，感染了之后一般居家隔离，只有重症才会去医院接受治疗。也即我们媒体口中的「躺平」。</p><p>GDP方面，从2020年普遍负增长，到2021年开始逐渐恢复正常，当然也可以说是前一年（2020年）跌的太多了然后这一年回血了一波。</p><p>至于究竟选择那种防疫政策，或者如何完善防疫政策，我不清楚。我不清楚有多少人因为当前的政策承受了代价，不清楚经济又承受了多少代价；也不清楚政策变化后医疗资源能否支撑，不清楚会有多少新增死亡（尤其是高龄老人）。</p><p>我只知道当发展的步伐放缓甚至停滞的时候，社会问题暴露得比想象中的多得多。在中国最发达地区暴露出来的问题，我都懒得去总结了。至于这些问题的解决方法，我什么都做不到。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>生活</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>疫情</tag>
      
      <tag>宅</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>抽卡与掉落（2道概率题）</title>
    <link href="/post/220423-%E6%8A%BD%E5%8D%A1%E4%B8%8E%E6%8E%89%E8%90%BD%EF%BC%882%E9%81%93%E6%A6%82%E7%8E%87%E9%A2%98%EF%BC%89/"/>
    <url>/post/220423-%E6%8A%BD%E5%8D%A1%E4%B8%8E%E6%8E%89%E8%90%BD%EF%BC%882%E9%81%93%E6%A6%82%E7%8E%87%E9%A2%98%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>之前接触数值的时候遇到了一些有趣的概率题目，涉及氪金游戏的抽卡，物品掉落等等。一直留着代码却迟迟没有记录下来并给出解释，也不知道把代码继续存到那里。于是打算整理成文章，一则可以保留代码，二则可以保留思路甚至与他人交流。</p><p>我的解法都是基于代码的硬算，使用了期望的基本定义：</p><p>$$\mathbb{E}(X)&#x3D;\sum_i^N x_i*p_i$$</p><p>即事件*概率的累加。</p><h2 id="题目1：伪随机思路的抽卡与保底"><a href="#题目1：伪随机思路的抽卡与保底" class="headerlink" title="题目1：伪随机思路的抽卡与保底"></a>题目1：伪随机思路的抽卡与保底</h2><p>自从抽卡游戏需要公布概率以来，如何设计抽卡的概率也成为了一门需要不低数学门槛的学问（其实不需要公布概率的时候也是很深的学问）。虽然厂商公布了一个概率，但这个概率没有标注的那么简单，往往是引入保底的综合概率，每一次抽卡实际的概率与公布的概率并不完全一致。</p><p>关于抽卡，厂商们多多少少会引入一些「伪随机」概念。这里的「伪随机」并不是指计算机程序原理层面的「伪随机」，而是一种应用层面的随机性。</p><p>举个例子，某抽卡过程有20%的概率的抽中，那么理论抽中的期望次数是5。如果使用「真随机」，即每一次都有20%的概率抽中，事件独立，那么5次没抽中的概率高达$0.8^5&#x3D;0.32768$，也就是有差不多1&#x2F;3的人不能在5次以内抽中；而另一方面，抽中2次的概率约为20%，3次5%，而一次约为40%，运气比较好的玩家约占1&#x2F;4。这与玩家的期待是不一致的，<strong>欧皇过于欧，非酋也过于非</strong>。</p><p>所以，为了让抽卡结果更加符合玩家的心理，需要研究出一种新的抽卡概率模型，使得欧皇的概率降低，非酋的概率也降低，但整体上抽卡的概率保持不变。这一「伪随机」理念同样适用于「暴击」（或者说是来源），有一定概率暴击和抽卡是完全一致的。</p><p>经典的例子的是《WAR3》中的暴击，一个暴击概率20%的英雄，并不是刀刀20%的概率暴击，而是首刀5.57%概率暴击，如果不暴击，则之后暴击概率变成2倍、3倍……直至暴击则重置概率，从首刀的5.57%开始算。如此下来，综合暴击概率仍为20%，却有效减少了刀刀暴击或者迟迟不暴击的尴尬局面。</p><p>以上只是一个比较简单的例子，实际上伪随机的算法处理起来非常多样化，比如可以按照某个函数递增概率，或者干脆设定好每一次的概率。不过从最终综合概率结果拟合概率变化函数过于复杂（我不会），我只会用已知概率函数正推综合概率。</p><p>比如《明日方舟》中标准池抽到六星的概率规则：</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/20220426002425.png" alt="《明日方舟》抽卡概率规则"></p><p>简单写了一段代码计算抽中六星的期望抽卡次数：</p><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs python"><span class="hljs-keyword">import</span> math<br><br>c = <span class="hljs-number">0.02</span><br>add = <span class="hljs-number">0.02</span><br>n = <span class="hljs-number">50</span><br>currentp = <span class="hljs-number">0</span><br>successp = <span class="hljs-number">0</span><br>expectation = <span class="hljs-number">0</span><br>maxN = n + math.ceil((<span class="hljs-number">1</span>-c) / add)<br><span class="hljs-keyword">for</span> i <span class="hljs-keyword">in</span> <span class="hljs-built_in">range</span>(maxN):<br>    <span class="hljs-keyword">if</span> i &lt; n:<br>        currentp = (<span class="hljs-number">1</span> - successp) * c<br>    <span class="hljs-keyword">else</span>:<br>        currentp = (<span class="hljs-number">1</span> - successp) * (c + (i-n+<span class="hljs-number">1</span>) * add)<br>    successp += currentp<br>    expectation += currentp * (i + <span class="hljs-number">1</span>)<br><br><span class="hljs-built_in">print</span>(expectation)<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>代码的基本思路就是计算第一次抽中的概率、第二次抽中的概率……直至第99次抽中的概率（100%），然后用期望的基本公式求和。</p><p>稍微解释一下代码：<code>c</code>是初始概率；<code>add</code>是50抽之后的递增概率；<code>n</code>表示之后概率递增；<code>maxN</code>表示此时抽中概率已为100%；循环结构内<code>i+1</code>表示抽卡次数（循环从<code>i=0</code>开始）；<code>successp</code>代表i次抽卡已抽中的概率，经过一次抽卡后累加当前抽中的概率；<code>currentp</code>代表本次抽中的概率，即累计未抽中<code>（1-successp）*当前概率</code>（分50抽前后两种情况）；期望就是当前抽中概率（<code>currentp</code>）*当前抽卡次数（<code>i+1</code>）的累加。</p><p>最后运行下来，期望约为34.59，也就是平均35抽可以得到一个六星干员，好像与自己的抽卡体验挺符合的。什么你说双角色池歪了，那没事了。</p><p>整个代码框架可以微调一些参数，或通过设置各次抽卡的概率，套用到其他「伪随机」事件中。</p><h2 id="题目2：怪物掉落物品凑成整套装备"><a href="#题目2：怪物掉落物品凑成整套装备" class="headerlink" title="题目2：怪物掉落物品凑成整套装备"></a>题目2：怪物掉落物品凑成整套装备</h2><p>首先是一个较简单的问题：<strong>打一次怪物随机掉落五种装备中的一种，问收集齐五种装备打怪物次数的期望是多少？</strong></p><p>这题可以一步一步推：获取第一个装备的期望是1；第二个装备不重复的概率为4&#x2F;5，所以获得2个不重复装备的期望为1+5&#x2F;4；依此类推，可得收集齐的期望为1+5&#x2F;4+5&#x2F;3+5&#x2F;2+5&#x2F;1&#x3D;11.42。</p><p>后来又遇到了一个稍微棘手一点的问题升级版：<strong>打一次怪物随机掉落五种装备中的三个（不重复），问收集齐五种装备打怪物次数的期望是多少？</strong></p><p>这个改进版的问题一开始着实困扰到我，所以一怒之下打算用暴力模拟的方式解决：</p><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs python"><span class="hljs-keyword">import</span> random<br><br>a = [<span class="hljs-number">1</span>,<span class="hljs-number">2</span>,<span class="hljs-number">3</span>,<span class="hljs-number">4</span>,<span class="hljs-number">5</span>]<br><span class="hljs-built_in">sum</span> = <span class="hljs-number">0</span><br><span class="hljs-keyword">for</span> j <span class="hljs-keyword">in</span> <span class="hljs-built_in">range</span>(<span class="hljs-number">1</span>,<span class="hljs-number">10000</span>):<br>    b = []<br>    i = <span class="hljs-number">1</span><br>    <span class="hljs-keyword">while</span>(i &lt; <span class="hljs-number">100</span>):<br>        b += random.sample(a,<span class="hljs-number">3</span>)<br>        <span class="hljs-keyword">if</span> <span class="hljs-built_in">set</span>(a) == <span class="hljs-built_in">set</span>(b):<br>            <span class="hljs-built_in">sum</span> += i<br>            <span class="hljs-keyword">break</span><br>        i += <span class="hljs-number">1</span><br>exp = <span class="hljs-built_in">sum</span> / j<br><span class="hljs-built_in">print</span>(exp)<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>非常简单的暴力模拟，进行10000次集齐装备试验，记录每次试验中集齐5个装备的打怪次数然后求平均值，模拟出来大概3.2附近。</p><p>后来在进一步的思考下，决定使用抽卡的期望算法来准确计算，先上代码：</p><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs python">exp = <span class="hljs-number">0</span><br><span class="hljs-keyword">for</span> i <span class="hljs-keyword">in</span> <span class="hljs-built_in">range</span>(<span class="hljs-number">2</span>,<span class="hljs-number">40</span>):<br>    j = i<br>    exp1 = <span class="hljs-built_in">pow</span>(<span class="hljs-number">0.1</span>,i-<span class="hljs-number">2</span>)*<span class="hljs-number">0.3</span>*i<br>    exp += exp1<br>    <span class="hljs-keyword">while</span> j &gt; <span class="hljs-number">2</span>:<br>        exp2 = <span class="hljs-built_in">pow</span>(<span class="hljs-number">0.1</span>,j-<span class="hljs-number">3</span>)*<span class="hljs-number">0.6</span>*<span class="hljs-built_in">pow</span>(<span class="hljs-number">0.4</span>,i-j)*<span class="hljs-number">0.6</span>*i<br>        j -= <span class="hljs-number">1</span><br>        exp += exp2<br><span class="hljs-built_in">print</span>(exp)<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>解题思路是第一次打肯定掉落3个装备，不会集齐，所以从第二次打怪开始计算概率和期望。</p><p>一些基础概率，使用排列组合知识易得：</p><figure class="highlight clean"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs clean"># <span class="hljs-number">3</span> #已经掉落三个的前提下<br># p123 = <span class="hljs-number">0.1</span> #继续掉落前三个<br># p4or5 = <span class="hljs-number">0.6</span> #掉落第四个或第五个<br># p4and5 = <span class="hljs-number">0.3</span> #同时掉落第四个和第五个<br><br># <span class="hljs-number">4</span> #已经掉落四个的前提下<br># p5 = <span class="hljs-number">0.6</span> #掉落第五个<br># p1234 = <span class="hljs-number">0.4</span> #掉落前四个<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>这里分两种情况讨论：</p><ol><li>第四个和第五个在某一次打怪中一起掉落（exp1）。</li><li>先掉落第四个，再掉落第五个（exp2）。</li></ol><p>第一种情况需要第<code>i</code>次前都未掉落4或5，然后第<code>i</code>次同时掉落4和5，此事件的概率为<code>pow(0.1,i-2)*0.3</code>。</p><p>第二种情况需要考虑是第几次掉落第四个装备，可能是第2指<code>i-1</code>次，同时再嵌套一次循环遍历所有可能。然后考虑单次循环内前三个掉落的前提下继续掉落前三个的情况需要持续几次，以及前四个掉落的前提下继续掉落前四个的情况需要持续几次，此事件的概率为<code>pow(0.1,j-3)*0.6*pow(0.4,i-j)*0.6</code>。</p><p>需要注意的是，理论上足够非的话永远也凑不齐5件套，所以程序仅模拟一定的打怪次数。实际上，当放开次数到40次时，期望已经收敛至3.222222222222156，也就是尽管存在后续凑齐套装的概率，也基本上对期望没什么影响了。</p><p>通过这种方法得到的期望和暴力模拟的期望基本上一致，预计此方法正确。</p><h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>以上就是本文关于两道有趣概率题的解法，方法或结果可能有误，或者存在其他更巧妙的解法，欢迎讨论。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Coding</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>游戏</tag>
      
      <tag>Coding</tag>
      
      <tag>Python</tag>
      
      <tag>概率</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>注意力与工作效率——番茄钟的使用体验</title>
    <link href="/post/220406-%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E4%B8%8E%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%95%88%E7%8E%87%E2%80%94%E2%80%94%E7%95%AA%E8%8C%84%E9%92%9F%E7%9A%84%E4%BD%BF%E7%94%A8%E4%BD%93%E9%AA%8C/"/>
    <url>/post/220406-%E6%B3%A8%E6%84%8F%E5%8A%9B%E4%B8%8E%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%95%88%E7%8E%87%E2%80%94%E2%80%94%E7%95%AA%E8%8C%84%E9%92%9F%E7%9A%84%E4%BD%BF%E7%94%A8%E4%BD%93%E9%AA%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>成为社畜以来已经快一年时间了，由此说来还并没有写过关于工作方面的文章，特别是工作经验、方法论相关的总结。于是新开一个分类，专门记录工作总结、感想，复盘一些通用性的工作方法，同时激励自己坚持使用这些方法。</p><p>本篇文章从注意力角度出发，聊一聊如何在工作中提升注意力，不被各种闲杂的消息分散注意力，从而更高效地完成工作目标，<del>毕竟完成之后就可以毫无顾虑地愉快摸鱼了。</del></p><h2 id="注意力和精力"><a href="#注意力和精力" class="headerlink" title="注意力和精力"></a>注意力和精力</h2><p>注意本是一个医学&#x2F;心理学概念，</p><blockquote><p>是一种导致局部刺激的意识水平提高的知觉的选择性的集中。</p></blockquote><p>另外注意力的临床表现包含五个面向，但是这些解释与研究都太复杂抽象了。所以我更愿意用通俗一点的解释——人的心理活动指向和集中于某种事物的能力，不过大家也都心知肚明。</p><p>精力，类比于体力，一般我都理解为某种能量值，工作或者专注时会消耗能量值，休息时可以恢复能量值。精力和注意力密切相关，比如能量值高的时候可以有较高的注意力，而低能量时则集中注意力比较困难。</p><p>我们都知道集中注意力的时候可以快速推进任务的执行，提高工作效率。集中注意力的最大障碍是注意力的干扰，包含各种环境、事件、信息等的影响；另外注意自己的精力（能量值），也会改善自我对于注意力的控制。</p><h2 id="心流理论"><a href="#心流理论" class="headerlink" title="心流理论"></a>心流理论</h2><p>有关于注意力和精力有一个比较有名的理论——心流（Flow），大致说的是一种进入某种沉浸式状态从而忘记时间并且高度兴奋愉悦。</p><p>不过我个人感觉这一理论除了在游戏领域的应用外，大多只是对于专注力的另一套说法（所谓的噱头），有兴趣可以看看理论开创者的书<a href="https://book.douban.com/subject/27186106/">《心流：最优体验心理学》</a>。</p><h2 id="减少注意力的分散"><a href="#减少注意力的分散" class="headerlink" title="减少注意力的分散"></a>减少注意力的分散</h2><p>在讨论如何减少注意力分散的问题之前，首先要了解注意力被分散到了哪些地方。以下场景针对桌面办公场景，按照频率由高到低排序：</p><ol><li>被各种工作消息通知打断，包含聊天消息、电话&#x2F;视频&#x2F;现场会议、当面交流、突发任务等等。</li><li>浏览各种无关信息，包括刷手机、刷网页等。</li><li>想东想西，注意力的迷离，由工作内容主题偏离到比较边缘无关的方向。</li></ol><h3 id="有关信息干扰"><a href="#有关信息干扰" class="headerlink" title="有关信息干扰"></a>有关信息干扰</h3><p>针对第一种场景，工作避免不了交流，所以这种打断比较难解决，该中断的时候就必须要中断。所以主要的解决方案是在一天的工作计划中预设这些杂七杂八的事件，并在剩余的时间中专注完成今日的计划。</p><p>此外，屏蔽一些无关的聊天群消息通知，取消任务栏图标闪动（或者收进扩展栏隐藏图标），周期性地处理非紧急的聊天消息也是一种方法。</p><h3 id="无关信息干扰"><a href="#无关信息干扰" class="headerlink" title="无关信息干扰"></a>无关信息干扰</h3><p>第二种场景，大多数无关消息的浏览诱因是各种消息推送，包括手机的通知和桌面的通知。主要的解决方法就是主动屏蔽这些通知。比如我的手机基本上只允许即时通讯类应用发送通知，且各种聊天群该取消通知的都取消通知；办公软件因为在桌面可以看到消息推送，手机端也关了通知（下班时间也影响不到我，美滋滋）。桌面的消息推送设置同理，当然也可另外设置勿扰模式（专注助手），对通知权限、勿扰时间进行设置。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/20220412235745.png" alt="Win 11专注助手设置（虽然基本没什么通知所以我也懒得设置，甚至不开）"></p><p>至于刷网页，基本需要靠自制力去控制，通过设定一定的规则并去遵循实现，比如番茄工作法。</p><h3 id="思想迷离"><a href="#思想迷离" class="headerlink" title="思想迷离"></a>思想迷离</h3><p>第三种场景，对于我来说是最为艰难的一点。在大多数并无唯一正解的脑力工作中，思维的发散和收敛都是必须的过程，而这一过程非常容易走偏，不经意间就会陷入某个思维深渊并不知不觉地耗费时间。表面上看是专注了，实际上可能已经被各种打开的资料、记录的笔记等分散了注意力，导致产出的下降。</p><p>这一场景我一般通过工作计划+番茄钟的方式进行适当调整，主观感觉上有一定效果。</p><h2 id="恢复精力"><a href="#恢复精力" class="headerlink" title="恢复精力"></a>恢复精力</h2><p>最主要的还是要保证充足的休息时间，尤其是睡眠时间，大部分情况下需要保证每天必需的7-8个小时的晚上睡眠时间。此外，合适的午睡时间也可以让整个下午的工作时间中头脑更加清醒一些。</p><p>除去最为彻底的睡眠外，也可以在其他时间适当补充些精神放松方法以恢复精力，比如闭眼放空自己（发呆？冥想？）、轻娱乐消遣活动（水手机、刷网页、休闲游戏等）。</p><p>除了精神力需要放松外，肉体也需要放松。比如工作时间周期性地从工位上起来溜达一圈，和周围的同事聊聊天，活动一下筋骨，倒杯水等；非工作时间也可以低强度地锻炼锻炼，瑜伽、健身都是不错的选择。</p><p>最后也要痛斥一下加班文化，加班只是一种对紧急事件的特殊处理的措施。常态化的加班并不会提高工作效率，反而只会拉长工作周期，就更不用说带来的其他身体、情绪、热情、精力、个人成长方面的副作用了。</p><h2 id="番茄工作法"><a href="#番茄工作法" class="headerlink" title="番茄工作法"></a>番茄工作法</h2><p>番茄工作法（Pomodoro Technique）基本就是一种围绕减少注意力分散和恢复精力两个方面展开的时间管理方法。</p><p><img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/34/Il_pomodoro.jpg" alt="厨房用番茄定时器"></p><p>简单来说，就是设定好一个最小工作周期（番茄钟），一个周期内包含工作时间和休息时间（一个标准的番茄钟包含25分钟工作时间和5分钟休息时间）。然后必须要遵循的规则就是在工作时间集中注意力工作，休息时间完全放松休息。</p><p>至于其他的，比如开始之前的工作计划设定，完成计划后增加休息时间，并用于复盘或是制定下一个计划，基本属于工作中都需要注意的点，按照自己的节奏来就行。</p><p>番茄工作法通过较短的时间周期（其实也可自定义拉长周期，工作时间：休息时间一般为5:1左右，差不多一个小时内有10-15分钟的休息），实现注意力和休息的平衡。</p><p>稍微需要的是休息时间不要过长，否则容易从「高速」的工作流中脱离出来，重新进入状态需要时间，反而降低了整体效率；另外「频繁+较长时间」的休息时间也会强烈压缩工作时间，可能时间真的就不够用了，工作一个小时休息二十分钟（工作时间：休息时间 &#x3D; 2:1）就有些「三天打鱼，两天晒网」的味道了。</p><p>整个番茄工作法与学校里的排课上课时间安排非常类似，相信这也是番茄工作法得到实际应用的有效验证。</p><h2 id="软件使用与心得"><a href="#软件使用与心得" class="headerlink" title="软件使用与心得"></a>软件使用与心得</h2><p>番茄工作法需要一个基本的工具进行辅助——定时器，用于在设定好的时间进行休息&#x2F;工作的消息提醒。这个定时器的名称一般也称为「番茄钟」。</p><h3 id="软件介绍"><a href="#软件介绍" class="headerlink" title="软件介绍"></a>软件介绍</h3><p>有关于番茄钟的软件应用很多，搜索「番茄钟」或「Pomodoro」即可。不过大多数番茄钟是基于手机平台的，本人大多数的工作基于桌面平台。所以对我而言，Windows平台的番茄钟应用是我的第一选择。</p><p>在一番搜索之后，我选择了Windows自带的「闹钟」应用，其在最近的更新中添加了「专注时段」的新功能，可以简单实现番茄钟的作用。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20220420001733561.png" alt="时钟——专注时段"></p><p>应用非常简单，只要设定好一段时间并启动「专注时段」，系统就会开始倒计时模式，并在准确的时间点通过通知中心的弹窗提醒你该休息&#x2F;工作了。关于工作&#x2F;休息的时长可在设置中进行调整，我使用了默认的设置，工作时间自动，休息时间5分钟。自动模式下，一般工作时间会设定在20多分钟，随一开始设定的总专注周期而定。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20220420002416407.png" alt="专注时段——倒计时模式"></p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20220420004817996.png" alt="专注时段——消息通知"></p><p>右边的每日进度还可以统计你每天的专注时间段完成情况，在一定程度上培养起专注的习惯。虽然我自己这一模块用的不多，毕竟有其他的日报、周报等辅助完成工作目标。重要的不是究竟花了多少时间，而是完成了工作目标。</p><h3 id="使用心得"><a href="#使用心得" class="headerlink" title="使用心得"></a>使用心得</h3><p>具体的使用上，我会在周期启动前先设定好这一专注周期的总体目标，如果任务比较长则对任务进行拆解。由于一般的工作周期为3-4小时（上下午），除去一些准备时间、衔接时间等，我会将一个专注周期设定为2-3小时。在一个专注周期中，尽可能地完成任务目标。</p><p>当然，预估时间完全可能不准确，可能提早完成或是延期完成，在一个精确的专注周期中更是如此。所以番茄钟的作用对于我而言更多是一种规则束缚，提醒我不要走神并投入足够的时间和精力在工作中。若是提早完成任务，我会根据整体工作进度选择继续下一个计划或是适当的调整休息；若是当前任务未完成，我会在下一个周期中继续完成当前任务。</p><p>有了这么一种规则的约束，我可以感受到自己的工作时间的走神时间减少，比如自己随手刷起网页来会提醒自己还在工作时间而终止。另外，工作产出也得到有效提升，比如在写这篇文章的时候我对比了使用番茄钟和不使用番茄钟的效果，结果不使用番茄钟时产出大大降低。虽然没有严谨的对比实验，但主观上使用番茄钟给我带来了不小的帮助。</p><p>短短的5分钟休息时间，是一种良好的奖励措施，它会提醒我在工作时间保持专注，之后就可以好好休息。这种微不足道的「假想奖励」却实实在在有提升我的兴奋感和快乐感，大约确实有在促进多巴胺的产生。</p><p>一般休息时间的提醒一出 ，我会立刻闭眼后躺，放空大脑，大约持续1-2分钟。之后起身稍稍活动一下，喝点水，然后回到座位随便浏览下信息。等到专注时间的提醒出来，便重新回到专注状态。因为时间比较短，不必担心思路打断，很快就会回到状态，且专注精神的疲惫感也会有不少的缓解。</p><p>最后一个专注周期的结束时，我会心安理得地划水，并在划水满足后复盘任务执行情况并安排下一个专注周期（往往就推到下午或第二天了）。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>虽然番茄工作法最终依然要靠本人的自制力，但通过这种详细的时间规划和限制后，自制力可以比较现实地实行下来。所以如果你也有注意力和工作效率方面的困扰，不妨尝试一下使用番茄钟和番茄工作法。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>工作</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>软件</tag>
      
      <tag>教程</tag>
      
      <tag>工作</tag>
      
      <tag>效率</tag>
      
      <tag>番茄钟</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>交互设计理论在游戏地图设计上的应用</title>
    <link href="/post/220314-%E4%BA%A4%E4%BA%92%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%9C%A8%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%9C%B0%E5%9B%BE%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8/"/>
    <url>/post/220314-%E4%BA%A4%E4%BA%92%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E7%90%86%E8%AE%BA%E5%9C%A8%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%9C%B0%E5%9B%BE%E8%AE%BE%E8%AE%A1%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%BA%94%E7%94%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>要说近两年哪种体裁类型的游戏拥有最高的话题度，我愿意把手中的一票投给开放世界。从17年《旷野之息》对于开放世界的新定义，到20年《原神》在手机游戏中做到的开放世界（以及友商不断出的开放世界手游竞品），再到22年刚出的《艾尔登法环》，和即将要出的《旷野之息》续作（写完此文跳票到23年了）。不得不说开放世界的话题度逐渐在扩张，连我身边从未玩过宫崎英高游戏的朋友们，最近也纷纷放下王者荣耀，疯狂沉迷于老头环的开放世界中，而且嘴里对于「开放世界」念念有词。</p><p>开放世界少不了地图和关卡的设计，有感于地图设计中的引导与信息设计、交互设计中信息流设计的一致性，突发奇想地尝试探索交互设计在地图设计中的应用，于是诞生此文。</p><p><em>声明：也许已经有其他相关研究了，但本文不是一篇研究综述，意在表达自己的观点。</em></p><h2 id="关于交互设计"><a href="#关于交互设计" class="headerlink" title="关于交互设计"></a>关于交互设计</h2><p>由于看这篇文章的应该没多少是交互设计师，所以还是有必要先介绍一下什么是交互设计。</p><p>其实交互设计的定义还挺多的，在这里我想先用一下交互设计行业鼻祖Alan Cooper在《交互设计精髓》中的解释：</p><blockquote><p>The practice of designing interactive digital products, environments, systems, and services.</p><p>对于交互式电子产品、环境、系统和服务的设计实践</p></blockquote><p>其实这个解释多多少少有些循环定义了，但是其明确表达了交互设计的对象——电子产品、环境、系统和服务。</p><p>再看一下另一个取得普遍认可的定义：</p><blockquote><p>定义、设计人造系统的行为的设计领域。</p></blockquote><p>这个定义把「交互设计」视作了一门学科，人造系统是对前面提到的四种对象做的总结，且提出了一个全新的概念「行为」，也即「交互设计」核心的研究内容——「用户行为」。其实「行为」这个词也是Cooper在交互设计解释后马上抛出的一个词：</p><blockquote><p>While interaction design has an interest in form (similar to other design fields), its main area of focus rests on behavior.</p><p>尽管交互设计和其他大多数设计学科一样关注形态，但交互设计的焦点是如何设计行为。</p></blockquote><p>而游戏地图，显然属于「环境」这一分支（也会包含一些「系统」）。在这里需要特别注意，<strong>虽然现阶段大多数电子游戏的交互方式都是围绕屏幕展开的，但本文讨论的并非基于屏幕的游戏交互设计，而是游戏内容——游戏地图上的交互设计</strong>。</p><p>游戏地图是一种对于真实环境的模拟（当然也有搭建在真实环境中的游戏），其<strong>对于用户（玩家）行为的设计在于引导用户去选择某些路径，触发某些游戏中的事件，这与交互设计的研究用户行为是完全一致的</strong>。所以，我们可以认为，交互设计研究的内容包含游戏中的地图设计，自然某些理论可以通用。</p><h2 id="交互设计理论"><a href="#交互设计理论" class="headerlink" title="交互设计理论"></a>交互设计理论</h2><p>谈起交互设计的理论，大致可以分为三个类别：</p><ol><li><p>底层的心智模型。基于一系列心理学研究及成果，分析用户的认知行为过程，从而让产品符合用户的心智模型。这一方面的理论比较多且相对零散，比较有名的有格式塔心理学原则、尼尔森可用性原则、马斯洛需求层次理论等。</p></li><li><p>交互设计方法论。包含构建团队、用户研究、设计实践等流程性质的方法论，比如《通用设计方法》之类。</p></li><li><p>细节的设计规律或标准。由于被用户逐渐习惯而产生的一系列设计细节的规范化处理标准，比如各类按钮、操作控件的标准与说明，iOS设计标准、Material Design标准等等。</p></li></ol><p>本文主要讨论第一个类别的理论在地图设计上的应用，不过由于理论很多，这里仅探讨尼尔森可用性原则。实际上，这十条原则基本包含大多数交互设计需要考虑的用户心理。</p><h2 id="尼尔森可用性原则"><a href="#尼尔森可用性原则" class="headerlink" title="尼尔森可用性原则"></a>尼尔森可用性原则</h2><p>尼尔森（Jakob Nielsen）是著名的人机交互专家&#x2F;（网页）可用性研究专家，他在上个世纪90年代提出的网页可用性原则至今至今依旧是交互设计师必备的理论基础。</p><p>其中最为著名的是尼尔森可用性十大原则：</p><ol><li><p>系统状态可见性（Visibility of system status）</p></li><li><p>系统与现实世界相匹配（Match between system and the real world）</p></li><li><p>用户控制与自由（User control and freedom）</p></li><li><p>一致性与标准化（Consistency and standards）</p></li><li><p>预防错误（Error prevention）</p></li><li><p>辨认而不是回忆（Recognition rather than recall）</p></li><li><p>灵活性与使用效率（Flexibility and efficiency of use）</p></li><li><p>好看而简洁的设计（Aesthetic and minimalist design）</p></li><li><p>帮助用户识别，诊断，并从错误中恢复（Help users recognize, diagnose, and recover from errors）</p></li><li><p>帮助与文档（Help and documentation）</p></li></ol><p>这里仅简单罗列原则名称，有需要详细解读和案例参考的读者可以自行搜索或查看以下文章：<a href="http://www.woshipm.com/pd/3159120.html">交互设计师必懂的尼尔森十大原则</a>。</p><h2 id="游戏地图中的交互行为"><a href="#游戏地图中的交互行为" class="headerlink" title="游戏地图中的交互行为"></a>游戏地图中的交互行为</h2><p>根据本人的游戏经验，暂且把游戏地图中的交互行为总结为以下三类：</p><ol><li><p>观察（看）。</p></li><li><p>位置操纵。</p></li><li><p>环境互动（交互）。</p></li></ol><p>观察即为从画面信息中获取信息，类似于在真实环境中的观察。不过根据游戏的类型与视角，游戏中的观察给予玩家更多的方式，比如2D游戏中常见的俯视图&#x2F;侧视图上帝视角，3D游戏中的常见的第一人称视角、第三人称视角或上帝视角。与传统界面交互相比，这条交互行为相当于用户对整个页面的元素进行观察。</p><p>位置操纵包含视角&#x2F;视域的操纵和角色的坐标操纵（如果有的话），绝大部分手柄左摇杆调整角色坐标，右摇杆调整视角；键鼠的话方向键（WASD）调整角色坐标，鼠标调整视角。2D游戏中可以上下左右位置移动，3D游戏中可以前后左右位置移动，以及包含飞行&#x2F;攀爬（或相似能力）的第三个维度的移动操纵。还有一个比较特殊的，从某个地点瞬移到另一个地点的传送。与传统界面交互相比，这条交互行为相当于把鼠标或手指移动到相应的位置（其实还有一种轨迹球鼠标，以及通过键盘对鼠标上下左右移动的精确控制，这与游戏中位置操纵可以说是一套交互形式）。</p><p>环境互动的具体形式则严格上不算在地图设计中了，但吸引用户触发环境互动属于地图设计的范畴。具体的环境交互形式千变万化，比如对话、触发事件、物理互动模拟、传送点等等，但本文不重点对这些交互形式进行讨论。与传统界面交互相比，这条交互行为相当于按钮等其他可操纵的控件。</p><p>整合以上三点，<strong>游戏地图的设计在于吸引玩家去关注地图中的某些元素，然后触发玩家移动角色&#x2F;视角从而触发相关环境互动；就好比界面交互设计在于吸引用户去关注界面中某些元素，然后触发玩家对某些元素进行交互操作</strong>。</p><h2 id="尼尔森可用性原则在游戏地图设计中的解读"><a href="#尼尔森可用性原则在游戏地图设计中的解读" class="headerlink" title="尼尔森可用性原则在游戏地图设计中的解读"></a>尼尔森可用性原则在游戏地图设计中的解读</h2><p>首先需要说明的是，尼尔森可用性原则的主要面向的是界面交互设计，相关理论的解读也有强针对性。相关理论不能直接硬搬到游戏地图设计中，而是应该考虑藏在十大原则背后的用户心理。本节将会结合一些游戏地图案例对十大原则进行解读。</p><h3 id="系统状态可见性"><a href="#系统状态可见性" class="headerlink" title="系统状态可见性"></a>系统状态可见性</h3><p>系统需要实时将自己的状态呈现给用户，特别是用户需要了解的内容，比如正常运行、操作中、执行完毕等。这里主要包含两个方面的状态：一是系统自运行产生的状态（及变化），二是系统与用户交互产生的状态（及变化）。这个原理反应的是用户对于刺激-反馈的需求，即用户需要系统的刺激以引起注意，并期待自己的操作得到系统的反馈。没有刺激系统无法吸引用户，没有反馈会让用户快速陷入焦虑进而失去对系统的兴趣。</p><p>这一点其实大多还是和具体的交互形式相关了，勉强和游戏地图有关的基本在于环境、场景的互动可视，比如天气系统、光线渲染等这些基本的场景渲染带来的地图视觉变化；以及某些高级的用户操作反馈（至少拾取物件后，原物件总不能还停留在原地吧）。</p><p>特别针对地图设计的——引导用户到达某个地方，需要有隐性的地图状态可见性，比如这个地方需要可见，或者去这个地方的路径需要可见。在这一点上，《旷野之息》可谓是教科书级别的示范了，比如在开启初始之塔后，系统就教玩家学会站在高处眺望远方，通过望远镜标记目的地，然后尝试到达目的地；以及地图中处处运用的「三角模型」，通过醒目标记吸引用户前往。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/20220324231840.png" alt="《旷野之息》望远镜标点"></p><p>此外，地图中一般少不了一个实时的状态信息——玩家的坐标信息。一般游戏都会配备一个小地图用于实时标注这个坐标状态，还会配备一个地图视图用于总览玩家在整个地图中的坐标，这其实也是一种状态可见性的良好设计。当然，不乏游戏提高难度，允许用户关闭这种小地图（或者就是头铁不做小地图）提高沉浸式体验，通过纯游戏内的指引，比如npc指路&#x2F;路标&#x2F;地点更换时区域提示+玩家记忆等形式达到认路的目的。</p><p>当用户熟悉整个地图后，小地图的作用确实会小一些，就好比我们在陌生的城市中总离不开导航和地图，但在熟悉的城市&#x2F;环境中不怎么使用地图软件一样。</p><h3 id="系统与现实环境相匹配"><a href="#系统与现实环境相匹配" class="headerlink" title="系统与现实环境相匹配"></a>系统与现实环境相匹配</h3><p>系统所呈现的内容与方式需要符合用户的认知模式。人类对于现实环境的认知是经过亿万年的进化的，短短几十年的电子界面去学习现实环境的模式，并与现实环境相匹配可以降低用户的认知难度。在界面交互设计中，这些内容与方式包含文案、图形等，十年之前的拟物化潮流是这一原则的良好体现；而在地图设计中，自然就是地图中的元素与现实环境符合了。</p><p>相比于界面设计，这一点上游戏存在天然的优势。大多数游戏本就是一种对于生活场景或是想象场景的模拟，本身就是对于物的再现，而且凭借优秀的游戏引擎就可以实现许多现实环境的模拟；而界面交互设计大多需要对动作等抽象的内容进行具象化。况且近年流行的扁平化风格让界面设计偏向于像抽象发展，而游戏中则依然保持拟物&#x2F;写实的风格，虽然在艺术风格上存在一定差异，但总是能够一眼就明白游戏中的元素所对应的现实元素。</p><p>具体到游戏地图中，路有路的样子（可以行走），水有水的样子（可能可以游泳），梯子有梯子的样子（看上去就可以攀爬、垂直移动，当然还有开放式的攀爬操作），障碍物有障碍物的样子（此路不通）……通过这些隐性的路径设计，再配合上小地图的明显的道路绘制，很容易引导玩家按照预设好的路径前进。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/20220327181405.png" alt="《TUNIC》中的道路/梯子/桥/障碍物"></p><p>除了游戏本身就设定好的地图路径外（含某种机关交互开启的隐藏路径），还有一种利用游戏自身的物理引擎提供的玩家自创式地图路径（多用于开放世界游戏）。虽然这种交互式地图多基于引擎的拟真能力，很难和传统的地图设计相联系，但游戏地图设计可以考虑基于引擎的能力设置路径解谜点。比较有名的有《原神》中的「凝冰渡海」，《旷野之息》中的「砍树铺路」。当然，这种交互形式也是与玩家们的认知相符的，指人们还是有在冰上行走，以及独木桥的经验的。若是没有这种认知前提，这种交互形式就难以被玩家自我发掘。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/20220327184550.png" alt="凝冰渡海去无人岛|砍树去时停神庙"></p><h3 id="用户控制与自由"><a href="#用户控制与自由" class="headerlink" title="用户控制与自由"></a>用户控制与自由</h3><p>这条原则在描述上可能不是非常准确，但一般指的是撤销和重做的机制。用户在操作过程中难免会发生各种误操作，撤销和重做则为用户提供一种「反悔」的功能，给予用户容错机会。若是没有撤销重做机制，用户一旦出现误操作就需要付出非常大的代价，也使得用户在日常操作中需要格外小心。另外，在文字、图像、视频编辑工作领域，撤销和重做机制也是提高工作效率的一大良器。至于具体的撤消重做的设计方法，也是一门挺深的学问，这里就不细说了。</p><p>在游戏中，撤消重做的机制一般都被存档机制代替了。但是存档的数量毕竟有限（就好比操作记录历史有上限），很难对玩家每一步的操作都存档处理并允许重载入。一般都是系统自动对关键点位存档，或者玩家自行存档。</p><p>在地图设计中可以考虑两种思路：</p><p>第一种是存档点在地图中，当玩家出现重大失误时（如死亡），可以在存档点重生，所以容错的设计落到了如何放置存档点的位置上。避免长流程&#x2F;路径的任务中途毫无存档点，然后一个失误完全从头开始。合理设计的存档点位，会是一种改善玩家体验的方法。</p><p>第二种是地图的可逆性，指用户进入一个新区域后可以无障碍回到上一个区域。这种思路其实和存档的原理是一致的，只不过无需通过存档的方式，而是玩家可以通过自行的行走操作回到上一个「存档点」。想象一下，任务指引着你走向前方，然后有一个陷阱把你传送到了任务起点，需要千辛万苦才能回到这个陷阱前，然后选择绕过这个陷阱。玩家会对这个陷阱血压飙升还是大加赞赏呢？</p><p><img src="https://i.ytimg.com/vi/S4VOSVtg_z0/maxresdefault.jpg" alt="「掘地求升」骑蛇名场面"></p><p>但是游戏是复杂的，比如上图游戏《Getting Over it with Bennett Foddy》中骑蛇的分支，瞬间回到起点，且游戏无存档机制。不能否认这款游戏的成功以及其在直播圈的火热，其核心的买点&#x2F;看点就是各种一不留神就回到起点。但这种反其道而行之的地图设计是非常有特殊性的，为了某些特殊的玩家（和大部分观众）而设计。在不是这种测血压的游戏中，还是按照正常的原则去设计地图容易留住玩家一些。</p><h3 id="一致性与标准化"><a href="#一致性与标准化" class="headerlink" title="一致性与标准化"></a>一致性与标准化</h3><p>对于同一个产品，或者同一个公司的系列产品，产品的信息架构、交互方式、功能名词、视觉表现等需要有一致性。而一致性往往由设计阶段的标准化来定义，比如定义色号、字体字号、按钮控件的大小和使用方法等。一致性的主要目的是减少用户的认知难度。对于一个新产品，用户都是需要学习和认知过程的，而一致性可以让用户在学习一次后就掌握，不用对相同的操作不断学习。</p><p>游戏地图中的一致性和标准化则一般是整体或区域美术风格的统一，和素材的复用。比如在一个区域内，植被、地形、生物等具有高度的相似性&#x2F;一致性；而在整体游戏层面角色行动模式、与环境的交互模式都遵循同一套规则。熟悉的素材会方便玩家对于地图的辨认，同时也有效降低了游戏资源制作耗费的精力。如果游戏地图足够大，可以按照区域或关卡设定不同风格的标准，避免完全雷同的素材使玩家审美疲劳。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/20220329000525.png" alt="《旷野之息》中的平原、雨林、雪地、火山、沙漠、海滩"></p><h3 id="预防错误"><a href="#预防错误" class="headerlink" title="预防错误"></a>预防错误</h3><p>这一原则与「用户控制与自由」中的容错原理有比较大的关系。虽然产品不能百分百保证用户发生误操作，但在交互设计上应该尽可能预防用户犯错。如果对两个原则进行优先级的排序，防错的优先级是排在容错之前的，而容错是「万一」之后的双保险。</p><p>但这一原则实际上在游戏地图设计中很难得到实际应用。首先预防错误对于地图引导而言本就是一个「伪命题」：</p><ul><li>在终点可见的情况下，很难将除标准答案（原始设计好的路径）的其他路径称为错误，玩家们可能正对各种不同的解法而津津乐道。</li><li>若是终点不可见，玩家不知道怎么走，这可能是「系统状态可见性」这一条上做法欠妥。</li><li>若是没有其他路径，玩家就只能按照游戏设计师的思路跑图，也就不会有什么错误的发生。</li><li>最后，游戏设计师可能会设置几条迷惑的（支线）路径，但这往往会增加游戏的乐趣和可玩性。可以说，游戏中的错误是被认可的，玩家在错误中学习成长本就是游戏的基本思路之一。</li></ul><p>所以，容错的机制让玩家再次尝试是更常用的方法。当然，「预防错误」也非完全无用，正如上面提到的第三点，限制路径数量对于新手教程&#x2F;新手村一类的教学关卡还是不错的选择，不仅可以完全避免错误，还能让玩家快速熟悉游戏的基础操作。</p><h3 id="辨认而不是回忆"><a href="#辨认而不是回忆" class="headerlink" title="辨认而不是回忆"></a>辨认而不是回忆</h3><p>尽可能提供给用户可选择的信息去辨认，而不是让用户去记住各种信息，从而减小用户的记忆负担。移动互联网逐渐将用户培养成「傻瓜」，只知道点点点&#x2F;刷刷刷，任何需要脑子的操作都被简化（搜索引擎正是这样没落的）。</p><p>大多数存在游戏地图设计的游戏并不属于这种「傻瓜式」产品，会不可避免地要求玩家去记忆、背板，但这条原则也并非完全无用。「系统与现实环境相匹配」原则就隐性表达了地图中的元素需要玩家可以快速辨认，一看就知道是什么&#x2F;怎么用，而不是看到之后还要回忆回忆怎么用；所以此原则并非让游戏的所有放弃「傻瓜式」操作，而是让玩家该记忆的内容好好去记忆，无需记忆的内容使用「傻瓜式」操作。</p><p>游戏地图本身存在大量的记忆要求——认路，这可能对于某些「路痴」玩家不怎么友好。地图设计师要明确当前的地图是为了增加玩家认路难度的「迷宫式地图」，还是其他正常地图。对于大多数正常地图而言，利用好「三角原则」和地图标志性建筑&#x2F;提醒&#x2F;元素可让玩家在远处快速辨认，不仅可以在首次发现时快速吸引玩家，也可在后续探索中帮助玩家确定自己的方位。</p><p><img src="https://assets.matters.news/processed/1080w/embed/46f87403-b34c-4347-9427-fa200551c2ec.webp" alt="《原神》中风起地的地标性大树"></p><h3 id="灵活性与使用效率"><a href="#灵活性与使用效率" class="headerlink" title="灵活性与使用效率"></a>灵活性与使用效率</h3><p>无论是新手还是老手，都能够轻松高效地使用产品。一般指的是拥有初学者教程的同时，也为老手准备了高效的快捷键。一个产品大多数的用户都处于一种中级用户的状态，初学者和专家只占很小的部分。所以在界面交互中保留的是适配给绝大多数的中级用户的界面，但这并不影响初学者和专家的体验——初次体验会有详细的教程引导，高级功能在用户进行细致探索后可主动学习（比如界面自定义、快捷键等）。</p><p>这一原则在游戏界面和内容交互上的应用十分明显，特别是高手熟练操作后各种秀操作，但要谈及地图设计就略微有点尴尬和死板。地图一旦设计好，并没有什么新手老手的区分。唯二可能有点关系的是赛车类游戏地图中的捷径，以及整体游戏设计上地图的复杂度的提升。而地图复杂度的变化是有限的，从最简单的常规地图，到复杂一些的单层迷宫，到最复杂的多层（嵌套）迷宫，一般游戏地图设计难度的可选性并不高（取而代之的往往是怪物难度）。另外，前面提到的小地图提示（新手模式）和隐藏（高手模式），虽然勉强和地图相关，但本质上是界面交互的体现。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/20220330222746.png" alt="《极品飞车9：最高通缉》赛道中的捷径"></p><h3 id="好看而简洁的设计"><a href="#好看而简洁的设计" class="headerlink" title="好看而简洁的设计"></a>好看而简洁的设计</h3><p>好看的概念是复杂且主观的，不同人对于好看的感觉不尽相同。本世纪的界面交互就经历过拟物化、扁平化、微立体+动效+多彩风格的转化。游戏也是充满各种美术风格，像素风、写实风、二次元风、赛博朋克等等，不同风格的美术会吸引相关喜好的用户，这里就不对「好看」展开讲述了。</p><p>简洁相对而言会有更加明确的标准，指的是界面内不要出现无关或冗余的信息，因为这些信息会分散用户的注意力。简洁的原则在桌面和移动端（尤其）的作用不必多言（但是最近移动端疯狂地为商业化加功能已经逐步背离这一原则），在游戏领域为了提升沉浸感也是非常重要。</p><p>游戏地图方面，简洁的定义就相对模糊了。界面中不必要的信息进行隐藏，可以使用留白的手法，但在地图中留白，只会增加地图的空洞感。动画监督可以对每一帧画面中的每一个元素进行安排，因而每一帧画面中的每一个元素都会有一定的意义。而地图也是如此，不能让任何一块地没有用，哪怕这块地是两个任务点之间的边界，也要做好交接地图的作用，也需要各种细节的处理。以上的解释也许符合「简洁」的目标，但表现上可能并不「简洁」，而是一种充实感。所以，相比于「简洁」，饱满而又清晰可能是地图设计更需要的准则。</p><h3 id="帮助用户识别，诊断，并从错误中恢复"><a href="#帮助用户识别，诊断，并从错误中恢复" class="headerlink" title="帮助用户识别，诊断，并从错误中恢复"></a>帮助用户识别，诊断，并从错误中恢复</h3><p>在容错、防错之后又一个和用户犯错有关的原则，虽然优先级低于防错，但也是一个必要的需求，因为用户不可能不犯错。在产品设计时，就需要考虑各种用户可能发生的错误，保证产品正常运行的同时告知用户错误的原因以及如何解决错误。</p><p>但是正如<a href="#%E9%A2%84%E9%98%B2%E9%94%99%E8%AF%AF">预防错误</a>所讲述的，错误对于地图设计是一个「伪命题」。用户可能在交互上犯错误，这个时候通过文字也好，语音也好（游戏自带一个向导不过分吧），去提示玩家就好，而这也不算在游戏地图设计范畴了。比如名梗——「前面的区域以后再来探索吧？」</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/v2-055758b0e33dfa786d3d45743d270a25_r.jpg" alt="前面的区域以后再来探索吧？——派蒙"></p><h3 id="帮助与文档"><a href="#帮助与文档" class="headerlink" title="帮助与文档"></a>帮助与文档</h3><p>帮助与文档是用户学习使用产品的最终手段，最优的方式是用户不通过教程就可轻松使用产品，但万一呢？帮助文档需要简洁清晰，步骤明确，方便用户查找，进而帮助用户解决问题。</p><p>游戏内同样需要帮助文档&#x2F;教程，优先级高的教程会集成于地图场景中进行操作，通过教学关卡实现，严格意义上是一种关卡设计（因为纯粹的地图能带来的游戏内容教学有限）。如何根据游戏具有的操作空间，设置合适的交互地图&#x2F;怪物，以及设计教学的路径顺序，都是这个关卡设计需要考虑的事情。</p><p>这里就不得不再次提到《旷野之息》中初始台地神一般的设计了（这是一张足够单开一篇文章好好谈谈的地图设计，如<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/305025925">《塞尔达：荒野之息》初始台地设计研究</a>）。</p><p><img src="https://pic4.zhimg.com/80/v2-d9d4be17920a6917dc387a4d92de86c7_1440w.jpg" alt="初始台地地图"></p><p>另一种文档式的教程则集成于界面交互中，通过图文&#x2F;视频等进行帮助指导，不算地图设计范畴。</p><h2 id="地图设计实战"><a href="#地图设计实战" class="headerlink" title="地图设计实战"></a>地图设计实战</h2><p>前几天《原神》的「神巧天工」活动给了玩家一次关卡设计的机会，我也稍稍玩了一些玩家自制关卡。大致有以下几类：</p><ol><li><p>纯堆难度的机关阵。</p></li><li><p>真·非常简单的纯放松关卡。</p></li><li><p>利用一些游戏特性的解谜类关卡。</p></li><li><p>迷宫类关卡。</p></li></ol><p>这里要简单提一下迷宫，单层的迷宫可以用「右手定则」比较轻松的通关，多层迷宫也可通过穷举+记忆的方法去试错通关，比起迷宫本身的设计，迷宫的引导反而会重要一些，否则只是无尽的穷举。</p><p>大部分关卡体验下来基本都没有系统出的几个图可玩性高，但不乏良好第三方观赏&#x2F;调侃体验的图。当然我这里的评价也是比较主观的，玩家类型多样，也会追求不同类型地图的设计。而且官方出这么一个玩法，引起玩家的讨论热度，比玩家设计「可玩性高」的地图重要多了。</p><p>于是我也按照自己的游戏理解简单做了一个图，可惜没在活动结束前把这篇文章肝出来，所以只能看<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1UU4y1o7eg">视频</a>了。</p><div style="position: relative; width: 100%;     padding-top: calc(100% * 720 / 1280); ">    <iframe src="//player.bilibili.com/player.html?aid=682202579&bvid=BV1UU4y1o7eg&cid=548638301&page=1"    style="position: absolute; width: 100%; height: 100%; top: 0;">    scrolling="no" border="0" frameborder="no" framespacing="0" allowfullscreen="true"</iframe></div><p>大致的制作思路就是：</p><ol><li>终点明确。（系统状态可见性）</li><li>足够的提示与引导。（系统状态可见性、预防错误、辨认而不是回忆、帮助与文档）</li><li>多种解法、逃课彩蛋。（灵活性与使用效率）</li><li>拒绝高血压。（用户控制与自由、帮助用户识别，诊断，并从错误中恢复）</li></ol><p>虽然部分系统级元素无法设计使得某些原理实现不了，但其他相关原理还是有好好使用的。不过还是因为承载上限加上迷宫制作时的内部视角问题，各种细节摆烂了，欢迎吐槽。</p><h2 id="局限性与总结"><a href="#局限性与总结" class="headerlink" title="局限性与总结"></a>局限性与总结</h2><p>虽然尼尔森可用性原则在地图设计上确实得到了某些验证，但不可忽略交互设计和游戏设计部分底层原理的冲突。其中最主要的一点是：<strong>交互设计大部分情况下是为了降低认知难度，简化用户操作流程，或者可以引导用户的某些操作；但游戏设计的目的主要是要让游戏好玩</strong>（当然你要说是赚钱我也不反对）。</p><p>「好玩」的定义是多样的，不同类型的玩家对于「好玩」的追求不一致，贴一个应用比较广的<a href="http://wiki.tanyu.mobi/doku.php/%E7%8E%A9%E5%AE%B6%E5%88%86%E7%B1%BB">玩家类型理论</a>。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/20220515163934.png" alt="Bartle&#39;s character theory"></p><p>还有一个更广为人知的「心流」模型，意在游戏的挑战和玩家的技能间的平衡，否则玩家就会进入焦虑（太难）或无聊（太简单）的情绪状态，进而终止游戏。随着玩家时间的投入和技能的提升，游戏需要提高难度。此外，难度的提升也并非线性，而是一种曲线式的提升，使得玩家在焦虑、无聊的边缘反复横跳。</p><p><img src="https://s3.ifanr.com/wp-content/uploads/2017/11/Game_23.jpg" alt="「心流」模型"></p><p>以上种种理论都表达了游戏设计并非一味的像交互设计一样简化操作提高可用性从而提高用户体验，相反，复杂化（加难度）也是游戏设计必须考虑的要素。有关于地图设计的复杂化在<a href="#%E7%81%B5%E6%B4%BB%E6%80%A7%E4%B8%8E%E4%BD%BF%E7%94%A8%E6%95%88%E7%8E%87">灵活性与使用效率</a>、<a href="#%E9%A2%84%E9%98%B2%E9%94%99%E8%AF%AF">预防错误</a>中略有提到。</p><p>也许交互设计理论能够指导部分地图的设计，尤其是对于新手村地图；但后续地图的制作中，如何对目标进行隐藏、如何设置错误的引导（陷阱）等等也是必须的。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>设计</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>游戏</tag>
      
      <tag>设计</tag>
      
      <tag>产品</tag>
      
      <tag>交互</tag>
      
      <tag>地图</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>LeetCode No.3 Longest Substring Without Repeating Characters</title>
    <link href="/post/220223-LeetCode-No-3-Longest-Substring-Without-Repeating-Characters/"/>
    <url>/post/220223-LeetCode-No-3-Longest-Substring-Without-Repeating-Characters/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>This is a test for post writing in English, as well as my writing skill practice. The test is to check the Google search data in Google Search Console for English posts.</p><p>I chose LeetCode problems for the test. Since I am not an expert in algorithm, I just show my solutions with explanations for the problems and do not pursue better performance. The series of the posts will be updated due to my personal interest if the problem attracts me, and more importantly, I am able to solve the problems 😛.</p><p>P.S. I use Python 3 in LeetCode.</p><h2 id="Problem-Description"><a href="#Problem-Description" class="headerlink" title="Problem Description"></a>Problem Description</h2><p>Check the original <a href="https://leetcode.com/problems/longest-substring-without-repeating-characters/">URL</a>:</p><blockquote><p>Given a string <code>s</code>, find the length of the <strong>longest substring</strong> without repeating characters.</p><figure class="highlight vbnet"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs vbnet">Example <span class="hljs-number">1</span>:<br><br><span class="hljs-symbol">Input:</span> s = <span class="hljs-string">&quot;abcabcbb&quot;</span><br><span class="hljs-symbol">Output:</span> <span class="hljs-number">3</span><br><span class="hljs-symbol">xplanation:</span> The answer <span class="hljs-built_in">is</span> <span class="hljs-string">&quot;abc&quot;</span>, <span class="hljs-keyword">with</span> the length <span class="hljs-keyword">of</span> <span class="hljs-number">3</span>.<br></code></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight vbnet"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs vbnet">Example <span class="hljs-number">2</span>:<br><br><span class="hljs-symbol">Input:</span> s = <span class="hljs-string">&quot;bbbbb&quot;</span><br><span class="hljs-symbol">Output:</span> <span class="hljs-number">1</span><br><span class="hljs-symbol">Explanation:</span> The answer <span class="hljs-built_in">is</span> <span class="hljs-string">&quot;b&quot;</span>, <span class="hljs-keyword">with</span> the length <span class="hljs-keyword">of</span> <span class="hljs-number">1</span>.<br></code></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight livecodeserver"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs livecodeserver">Example <span class="hljs-number">3</span>:<br><br>Input: s = <span class="hljs-string">&quot;pwwkew&quot;</span><br>Output: <span class="hljs-number">3</span><br>Explanation: The answer is <span class="hljs-string">&quot;wke&quot;</span>, <span class="hljs-keyword">with</span> <span class="hljs-keyword">the</span> <span class="hljs-built_in">length</span> <span class="hljs-keyword">of</span> <span class="hljs-number">3.</span><br>Notice that <span class="hljs-keyword">the</span> answer must be <span class="hljs-keyword">a</span> substring, <span class="hljs-string">&quot;pwke&quot;</span> is <span class="hljs-keyword">a</span> subsequence <span class="hljs-keyword">and</span> <span class="hljs-keyword">not</span> <span class="hljs-keyword">a</span> substring.<br></code></pre></td></tr></table></figure><p><strong>Constraints:</strong></p><ul><li><code>0 &lt;= s.length &lt;= 5 * 104</code></li><li><code>s</code> consists of English letters, digits, symbols and spaces.</li></ul></blockquote><h2 id="My-Idea"><a href="#My-Idea" class="headerlink" title="My Idea"></a>My Idea</h2><p>The main idea is to read the items in the string one by one, meanwhile construct a new substring to store the read items. The length of the new substring should be counted as our goal is to find the maximum length.</p><p>Here comes to the duplicated items:</p><p>In the loop of item reading, if we find the newest item is duplicated in previous substring, we should update the substring to avoid duplication with trim the early used item. For example, if the previous substring is <code>***x***</code> (<code>*</code> is not <code>x</code>) and the newest item is <code>x</code>, then the previous 4 items should be trimmed and substring should be update to <code>***x</code>. So the method is to find the index of the duplicated item and complete the trim.</p><p>After all the items are read, return the maximum length of substrings.</p><h2 id="My-Code"><a href="#My-Code" class="headerlink" title="My Code"></a>My Code</h2><p>Here is my submitted code:</p><figure class="highlight python"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs python"><span class="hljs-keyword">class</span> <span class="hljs-title class_">Solution</span>:<br>    <span class="hljs-keyword">def</span> <span class="hljs-title function_">lengthOfLongestSubstring</span>(<span class="hljs-params">self, s: <span class="hljs-built_in">str</span></span>) -&gt; <span class="hljs-built_in">int</span>:<br>        <span class="hljs-built_in">max</span> = <span class="hljs-number">0</span><br>        a = []<br>        count = <span class="hljs-number">0</span><br>        <span class="hljs-keyword">for</span> item <span class="hljs-keyword">in</span> s:<br>            <span class="hljs-keyword">if</span> item <span class="hljs-keyword">not</span> <span class="hljs-keyword">in</span> a:<br>                a.append(item)<br>                count = count + <span class="hljs-number">1</span><br>                <span class="hljs-keyword">if</span> count &gt; <span class="hljs-built_in">max</span>:<br>                    <span class="hljs-built_in">max</span> = count<br>            <span class="hljs-keyword">else</span>:<br>                index = a.index(item)<br>                a = a[index + <span class="hljs-number">1</span>::]<br>                a.append(item)<br>                count = <span class="hljs-built_in">len</span>(a)<br>        <span class="hljs-keyword">return</span> <span class="hljs-built_in">max</span><br></code></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>Coding</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>Coding</tag>
      
      <tag>Algorithm</tag>
      
      <tag>Python</tag>
      
      <tag>LeetCode</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>聊一聊社交——可话App产品体验手记</title>
    <link href="/post/220205-%E8%81%8A%E4%B8%80%E8%81%8A%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E2%80%94%E2%80%94%E5%8F%AF%E8%AF%9DApp%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%89%8B%E8%AE%B0/"/>
    <url>/post/220205-%E8%81%8A%E4%B8%80%E8%81%8A%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E2%80%94%E2%80%94%E5%8F%AF%E8%AF%9DApp%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%BD%93%E9%AA%8C%E6%89%8B%E8%AE%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近B站视频推送到了一条独特的广告——<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1sR4y1s7Mb">可话App的广告</a>（到我写这篇文章的时候播放量已经快1千万了，看来应该是拉到了不少新用户）。看着这么一个有着沉稳而又不失一丝俏皮的男声配音，简单质朴而又透露着一丝可怜的推广视频，我还是稍稍有被吸引到（指产品本身）。所以抽空下载体验了一番，才不是因为对社交话题感兴趣呢（傲娇，其实只是偶尔需要新产品刺激灵感罢了）。</p><p><em>声明：</em></p><ol><li><em>本文不包含任何商业推广，毕竟我自己也没什么流量，而且厂商估计也没有预算做UGC推广。</em></li><li><em>没有什么竞品分析、数据分析，可能会随手比较一些同类产品但不会系统地比，相关产品也没有商业推广且不作脱敏处理。</em></li><li><em>只是一次核心功能的使用体验，而非测试，所以体验手记不会非常全面。</em></li><li><em>不分析商业模式</em>。</li><li><em>重个人使用主观感受，如有异议，你说得对。</em></li><li><em>封面来自官方另一个视频的封面，侵删。</em></li><li><em>使用平台与版本号：安卓 Version 1.7.6。</em></li></ol><h2 id="产品简介"><a href="#产品简介" class="headerlink" title="产品简介"></a>产品简介</h2><p>首先简单介绍一下「可话」，综合整理推广视频和自我使用后的信息。<strong>一句话概括：「可话」是一款以动态为匹配机制的陌生人社交App。</strong></p><p>其中包含三个关键词：<strong>动态</strong>、<strong>匹配</strong>、<strong>陌生人社交</strong>。</p><ul><li>动态：一条可包含图文的动态&#x2F;消息&#x2F;状态&#x2F;日记&#x2F;分享&#x2F;记录&#x2F;说说&#x2F;微博（或其他叫法）。</li><li>匹配：将两个动态进行关联。</li><li>陌生人社交：找到动态背后的人进行社交活动。</li></ul><p>稍微具体一点，该产品的主要功能就是——用户通过发布一条公开动态，匹配到内容含义差不多的别人的动态，然后可以点亮别人的动态获取到他人的信息并进行交流。</p><h2 id="核心功能梳理与体验"><a href="#核心功能梳理与体验" class="headerlink" title="核心功能梳理与体验"></a>核心功能梳理与体验</h2><p>虽然在简介中已经基本把核心功能介绍完了，但为了更清晰的展示功能流程，同时方便自己的整理，还是先上个图（虽然删了、弱化了不少分支）。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/%E5%8F%AF%E8%AF%9D.svg" alt="核心功能流程图"></p><p><em>吐槽一下流程图的线性逻辑对于多方交互的弱表达，以及我强行把点亮别人和被别人点亮两个主被动视角整合在一张图里带来的复杂化。</em></p><h3 id="写动态"><a href="#写动态" class="headerlink" title="写动态"></a>写动态</h3><p>此功能是首页的主体或者说全部，核心功能的第一步。整个首页全部用于引导用户写动态，没什么多余功能。<del>还有一个隐藏功能——替换背景，可能是因为上方大量留白过于平淡，允许用户自定义背景图，同时支持浅色模式和深色模式。yysy，这个渐变的图片处理效果在首页视觉效果上还是过关的。</del></p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E5%9B%BE%E7%89%87_20220216004426.jpg" alt="首页写动态"></p><p>至于动态的编辑功能，基本和朋友圈类似，支持图文&#x2F;纯文字。发布可支持公开或仅自己可见，若是仅自己可见，则中断后续的匹配流程。</p><p>正如广告视频介绍的一样，「可话」非常重视「单机」用户的体验，重视用户的表达与输出，这一方面类似日记类App。当然，「日记」完成后的处理又没有日记&#x2F;笔记类应用那样的分类明确，单单只是个时间线。若是纯「单机」用户，我建议还是选择日记类App或者本机，毕竟对于日记，数据安全可转移的需求会相对高一些。</p><h3 id="动态匹配（共鸣）"><a href="#动态匹配（共鸣）" class="headerlink" title="动态匹配（共鸣）"></a>动态匹配（共鸣）</h3><p>最为核心的功能，但是体验几乎可以用糟糕来形容了，总的来说有两大致命性问题：</p><ol><li>过长的寻找共鸣等待时间。</li><li>糟糕的共鸣匹配结果。</li></ol><h4 id="长长长长长的等待时间"><a href="#长长长长长的等待时间" class="headerlink" title="长长长长长的等待时间"></a>长长长长长的等待时间</h4><p>公开发布自己的动态后，主页会出现一个消息框，告诉用户正在寻找共鸣（匹配相关的动态）。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20220218001548382.png" alt="寻找共鸣中"></p><p>但是这个等待时间未免有些过于长了，虽然算法可能比较复杂，但是用户是经不起等待的。在交互设计中有一个关于用户等待时间的理论：</p><blockquote><ul><li>0.1 秒大约是让用户感觉到系统正在立即做出反应的极限，这意味着除了显示结果之外不需要任何特殊的反馈。</li><li>1.0 秒大约是用户思想流保持不间断的极限，即使用户会注意到延迟。正常情况下，大于 0.1 秒但小于 1.0 秒的延迟不需要特别的反馈，但用户确实失去了直接对数据进行操作的感觉。</li><li>10 秒大约是将用户的注意力集中在对话上的限制。对于更长的延迟，用户将希望在等待计算机完成的同时执行其他任务，因此应向他们提供反馈，指示计算机预计何时完成。如果响应时间可能变化很大，则延迟期间的反馈尤其重要，因为用户将不知道会发生什么。——《可用性工程》</li></ul></blockquote><p>虽然时间针对不同的时代可能不完全准确，但大致0.1s以内的等待完全不用使用加载动画；0.1-1s可以考虑添加加载动画转移用户觉察卡顿的注意力；秒级别的等待则必须添加加载动画防止用户焦虑；而10s以上的等待除了动画还需要实时告知具体的等待时间，让用户有大致的心里预估。</p><p>「可话」寻找共鸣的等待时间，没有一次让我有耐心等完，加上App内没有什么其他消磨时间的方法，所以我一般都退出App去干其他事情了，直到收到「可话」的共鸣寻找成功消息提醒。这个等待时长可能并不固定，但感官上没有小于5min的。甚至有一次因为没注意到消息推送，直至第二天再次打开App才发觉原来寻找到共鸣了。</p><h4 id="约1-x2F-5的合适共鸣寻找结果"><a href="#约1-x2F-5的合适共鸣寻找结果" class="headerlink" title="约1&#x2F;5的合适共鸣寻找结果"></a>约1&#x2F;5的合适共鸣寻找结果</h4><p>说来也怪，每次匹配到的共鸣结果都是6条，估计上限就是6条或者设定死为6条。不够6条就硬找，哪怕只有一个词语一致；达到6条就马上终止。</p><p>通过左右滑动可切换查看匹配到的共鸣。一般6条共鸣只有1到2条是满意的，无论你发的动态是文字还是图片或是图文并茂。相比于文字，我还是对图片的匹配结果满意一些：可能不能完全对上特定的人物，但图片的意象大多类似；至于文字，大部分情况下只有一到两个词语相同，在整体意义上基本没什么关联。</p><p>恰巧自己也是做过NLP的，虽然短文本的相似度算法确实让人头疼，但是你这个相似度的阈值是否设定的有点太低了？还是说，一旦往高了设，就匹配不到共鸣了？</p><p>6条的上限加上1&#x2F;5满意的结果，一次写动态差不多刚好可以得到一次能够引起「共鸣」的结果，也不知道是不是产品刚好这么盘算的。如果这恰好是一次合格的「共鸣」也就算了，可是后续的流程让仅有的一次「共鸣」机会也基本被浪费。</p><h3 id="点亮与交流"><a href="#点亮与交流" class="headerlink" title="点亮与交流"></a>点亮与交流</h3><p>点亮匹配到的动态是「可话」能够连接其他用户的唯一方法。</p><p><img src="https://is5-ssl.mzstatic.com/image/thumb/PurpleSource126/v4/31/cc/d2/31ccd2ab-0c86-4dca-1bff-5fc7b4913043/6f025b78-22df-4587-b354-25786bfc3328_2.png/600x0w.webp" alt="点亮后开启交流权限"></p><p>在常见的陌生人社交应用中，陌生人之间的匹配机制一直是一个创新的点，比如摇一摇（微信），照片的互相感兴趣（陌陌&#x2F;探探），随机连接一个想要对话的陌生人（Talk to someone），按照各种爱好、相似度匹配的高阶连接同时想要对话的陌生人（Soul、因乐会友），在同一模拟时空中的「面对面」交流（VRChat）……以及「可话」的对一个话题（动态）感兴趣。</p><p>可以看到陌生人社交的匹配机制着实有点越来越卷，不仅花式越来越多样，算法也越来越复杂。但万变不离其宗，匹配机制大都离不开两个核心点：<strong>同时性</strong>、<strong>互相感兴趣</strong>，二者至少包含一点。</p><p>「可话」的设计逻辑很好的符合这两个核心点，这也是其吸引我去试用的主要原因。其动态的相似度让用户会彼此感兴趣（至少针对同样的动态话题），而限定匹配只在此刻写动态的人生效则保证了同时性。对于话题而言，同时性的重要性则更上一层，特别是这种情绪流的输出，可能过个几小时就失去了讨论相关话题的时效性。所以朋友圈很早就出了三天可见的功能，对于这种情绪流时效性的挖掘，非常佩服微信的这种产品洞察。</p><h4 id="我是谁？我在哪儿？我怎么突然被点亮了？"><a href="#我是谁？我在哪儿？我怎么突然被点亮了？" class="headerlink" title="我是谁？我在哪儿？我怎么突然被点亮了？"></a>我是谁？我在哪儿？我怎么突然被点亮了？</h4><p>设计思路不错，可是执行的时候就。。。在实际使用中，最长在动态发出的两个星期后收到了被点亮的消息提醒。所以，这个同时性基本就成了噱头，再加上前面提到的匹配精确度的问题，所以实际上是两个核心点一个都没解决😂。</p><p>可以理解技术实现的难度，考虑到用户量和动态的特异性，也许确实存在大量无实时匹配结果的情况。所以牺牲同时性和准确度，让匹配起码有个结果实乃缓和之计，没有什么比匹配无结果更尴尬的事情了吧（似乎视频评论区就有这样的结果发生）。如果我是产品，我可能也会选择这样的处理方式。</p><p>但缓和归缓和，问题并没有解决。因为被匹配的那个人，可能动态的时效期已过，并不想与此刻想要交流的那个人交流。与之对应的实际情况就是：<strong>点亮的人回复了别人的动态，然后基本没什么回应；被点亮了的人看了一眼被点亮的消息，或者再进一步加了看了点亮人的消息和详情，然后懒得回复别人。</strong>所以，使用过程中经常遇到用户的抱怨——「遇到个活人可真不容易！」。</p><h4 id="非对称的交流行为"><a href="#非对称的交流行为" class="headerlink" title="非对称的交流行为"></a>非对称的交流行为</h4><p>有一个很有趣的小细节是对话列表开启的方式对于主动方和被动方是不一致的，这一点在流程图中特别使用了红色箭头进行标注。即点亮别人的用户需要回复动态才会保留对方的信息，若仅是点亮操作，退出匹配结果后将再也无法主动获取到对方的资料（除非下一次又遇到了同一个人）；而被点亮的用户则直接开启了对话列表，后续一直有机会联系点亮者。</p><p>这个非对称操作同样延续到个人中心页面——一个包含个人动态和点亮动态两个列表的页面。有关于个人的动态，将有机会查看点亮者；而对于自己点亮的动态，无权查看动态的所有者。</p><p>可以理解社交产品对于机遇的把控，创造一种「机不可失，时不再来」的体验，从而让用户谨慎操作，珍惜每一个遇到的人。但这一种逻辑应该同样应用到被动方——比如被点亮后有一个临时的聊天页面，若不回复则永久失去联系点亮者的机会（除非下次再遇到同一人），以及个人动态中也失去相应点亮者的信息获取方式。至于点亮者的数量，甚至点亮者的头像，自然可以保留，为的是满足动态被点亮（点赞）带来的认可和满足感。</p><p><img src="https://is4-ssl.mzstatic.com/image/thumb/PurpleSource126/v4/67/76/59/677659ce-5a4a-3c9f-2467-df290d924249/597602f6-8ed2-4ae3-9018-86fbe03778c5_3.png/600x0w.webp" alt="基于动态的消息列表"></p><h4 id="不鼓励私聊"><a href="#不鼓励私聊" class="headerlink" title="不鼓励私聊"></a>不鼓励私聊</h4><p>私聊功能藏得非常深，需要点开好友的个人中心页面，然后点击发消息才能开启；而点开好友页面至少需要通过点击动态+点击头像两步操作。如此深之又深的操作路径让人不禁感叹，这个App果然不想要用户私聊呢。</p><p>此外，私聊的消息列表不在底部导航栏占据独立页面，而是通过一个并不起眼的图标作为入口，这在IM应用中也是实属罕见。更者，私聊没有消息提醒（这一点已通过其他用户的描述进一步确认了，应该不是偶然遇到的bug）。</p><p>但这些其实都好理解，因为「可话」的重点在于对动态的构建（好友有新动态也会有醒目提醒），即便是私聊功能，也基本集成在动态之中。双方可以在同一条动态下（环境中）使用和私聊没什么区别的IM功能，而且私聊的环境背景容易让人根据同一话题去表达，算是一种引发聊天的催化剂。</p><h4 id="在陌生人社交软件中怎么能够不体验性转的魅力"><a href="#在陌生人社交软件中怎么能够不体验性转的魅力" class="headerlink" title="在陌生人社交软件中怎么能够不体验性转的魅力"></a>在陌生人社交软件中怎么能够不体验性转的魅力</h4><p>性别选项是陌生人社交避不开的一个话题，无论是账号设置、匹配机制都会考虑性别的因素。作为一个产品体验者，自然也是要体验一番不同性别的差异。好家伙，性转机会只给一次，和当年的Soul一致（如今下回Soul发现性别已经要经过身份认证了），且转且珍惜。</p><p>特意留意了一下匹配对方的性别，似乎是异性的概率高一点，（果然这个世界异性恋是主角捏，产品角度自然符合越多人的喜好越合适），当然自己的样本量少没什么说服力。</p><p>一开始体验了男性用户视角，留下的动态女用户点亮的多一点。加了一个女性用户好友，正常的聊了一聊产品相关的话题（我的动态比较多与产品本身相关了。。。），其他似乎没什么印象深刻的事发生。</p><p>后来体验女性用户视角，这下点亮动态的全是男用户了。印象里有一条动态说是想去上海玩，然后有不少用户回复「在上海等我」。特意观察了其中一个用户，他会不断删去旧动态然后新发一条「上海」二字的动态，然后匹配到上海相关的用户。hhh，原来这才是真正的玩法，通过输入地理位置信息匹配到附近的人，然后愿者上钩，果然社交软件都离不开ghs的动力，用户永远有办法找到有趣的玩法。然后还遇到一些一上来就似乎问家谱似的问一堆问题的用户，直接心烦意乱拉黑处理。再后来被点亮的时间越来越离谱，不断有很久前的动态被点亮，但就算有消息我也懒得回复了，于是这么一种「似乎大家都是死人」的现象就保留了下来。</p><p>总的来说，无论作为男性用户还是女性用户，似乎都不怎么容易匹配到人，并没有想象中的让人深入交流的机会与欲望。</p><h2 id="社交与反社交"><a href="#社交与反社交" class="headerlink" title="社交与反社交"></a>社交与反社交</h2><p>体验了那么多，那么「可话」到底想要做什么呢？也许不能百分百还原团队所想，但根据宣传视频和实际的产品体验，我想站在自己的角度（用户&amp;产品两个角度）回答这个问题。</p><p>「可话」自内而外地透露着非常严重的自我矛盾：</p><ul><li>主动与被动</li><li>开放与限制</li><li>输出与输入</li><li>社交与反社交</li></ul><p>以至于在写这篇文章的时候，我依然对于「社交」这个因素存疑。你说TA是社交吧，实际体验下来不怎么给社交的机会；你说TA不是社交吧，TA最核心的机制就是社交与匹配。TA在为一个想法的诞生而处处引入社交的概念，而又在引入社交后处处限制社交功能的拓展。</p><p>TA一反如今被信息流取代的「伪社交」模式，转而提供一种输出的机会。打个比方，用户就好像打着手电在漆黑的夜晚摸索，希望能够遇上另一个打着手电的人；这个手电很特殊，你只能看到和自己手电一样的对方打出的那束光芒，而且双方看到光芒之后都彼此相互迈出步子（突发奇想，把这个可视化做成匹配等待的交互动画如何？）。TA提供的是一种让人们可以在信息流的环境中喘息的机会，沉下心来好好想一想自己。</p><p>TA声称在培养互联网背景下人们正确发声的意识，但TA真的做到了吗？凡是社交性质的平台，越是早期越是边缘，发声越是让人舒适。一切都是历史的循环罢了？所以，「可话」想做的其实是一个新的循环的起点，至少现在还处于起点阶段。</p><h2 id="总结与展望"><a href="#总结与展望" class="headerlink" title="总结与展望"></a>总结与展望</h2><p>做下简单的总结：</p><ul><li>优点：有新颖的匹配机制。</li><li>缺点：匹配不到人。</li></ul><p>最后还是非常佩服「可话」团队能够逆着时代的潮流——指各种无限媒体流的刷刷刷形式，去做一个类似于搜索结果数量非常有限的搜索引擎的功能，TA真的一点刷刷刷的机会都不给。从桌面的搜索引擎为王，到移动的刷刷刷为王，如今鼓励主流用户思考、输出的模式越发少见。</p><p>希望「可话」可以在历史的进程中留下一些痕迹~</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>产品</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>产品</tag>
      
      <tag>社交</tag>
      
      <tag>体验报告</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Scoop——也许是Windows平台最好用的软件（包）管理器</title>
    <link href="/post/220117-Scoop%E2%80%94%E2%80%94%E4%B9%9F%E8%AE%B8%E6%98%AFWindows%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%94%A8%E7%9A%84%E8%BD%AF%E4%BB%B6%EF%BC%88%E5%8C%85%EF%BC%89%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%99%A8/"/>
    <url>/post/220117-Scoop%E2%80%94%E2%80%94%E4%B9%9F%E8%AE%B8%E6%98%AFWindows%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%94%A8%E7%9A%84%E8%BD%AF%E4%BB%B6%EF%BC%88%E5%8C%85%EF%BC%89%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%99%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>当我们谈论起Windows平台软件安装的话题，总是避免不了想起被各种流氓软件和捆绑安装支配的日子。这背后的原因，一方面是软件厂商的流氓，各种强行捆绑而且默认勾选；另一方面是搜索引擎的流氓，搜索软件出来的第一个永远是xx软件园而非官方平台，一个不留神就是各种全家桶伺候。</p><p>解决这一软件生态问题的故事自然离不开苹果的应用商店，无论是IOS的App Store还是macOS的Mac App Store。把各种软件的分发和下载规范化，让用户使用上安全稳定的软件，一方面满足用户对于软件的管理需求，一方面也为应用商店增加营收入口。</p><p>所谓平台概念，就是如此。当然这一应用商店模式，也拓展到各大操作系统，比如移动端另一大阵营安卓的Google Play及国内本地化的各大应用商城，Windows的Microsoft Store (曾用名Windows Store)，以及Linux许多发行版的应用商店等等。</p><h2 id="软件管理的需求"><a href="#软件管理的需求" class="headerlink" title="软件管理的需求"></a>软件管理的需求</h2><p>回顾一下软件管理的需求，然后判断当前的软件管理模式是否满足需求（不感兴趣的读者请直接跳过）。</p><h3 id="基本需求"><a href="#基本需求" class="headerlink" title="基本需求"></a>基本需求</h3><ul><li>查看已安装软件的名称、信息、状态等。</li><li>浏览与搜索想要的软件，这背后是足够丰富的软件生态链的支持，即我想要什么基本都可是找到。</li><li>安装目标软件。</li><li>了解已安装软件是否可更新，软件更新的主要功能说明，并可选择更新软件。</li><li>卸载不需要的软件。</li></ul><h3 id="高级需求"><a href="#高级需求" class="headerlink" title="高级需求"></a>高级需求</h3><ul><li>回滚版本或安装特定版本：某些软件更新后导致负体验的背景下产生该需求。</li><li>锁定版本：为维持软件及其他相关环境的稳定性，更新为非必要需求，或者纯粹不想更新某软件，需要锁定软件版本，防止更新。</li><li>用户数据的清理：强迫症患者需求，一般这个功能会交给各种清理软件，但是谁会比软件自己的开发者更了解产生并储存了哪些用户数据呢？更有一些软件因为卸载后的残留问题导致下次安装时的各种问题就属于软件本身的问题了，这里也不多探讨。</li><li>软件备份与迁移：当有多设备，或者某次重装系统，需要重新安装各种常用软件是一件头疼的事，所以当前设备软件的导出备份与迁移安装至新设备是一大需求，特别是对于某些装系统人员或者运维人员。</li></ul><h3 id="需求满足度"><a href="#需求满足度" class="headerlink" title="需求满足度"></a>需求满足度</h3><p>基本需求方面，大多数需求是满足了的，只不过并没有那么的切合。</p><ul><li>绝大多数应用商店的目的是盈利，所以什么推送、广告、排名等一系列手段玩得相当成熟。至于真正为用户推送「好」软件，那大概需要某些第三方非盈利平台了。还有如果整个应用商店的设计中心是在推广软件的话，其他方面的功能需求就被稀释或者淡化，甚至造成负体验。</li><li>对于已安装软件&#x2F;应用的管理（查看已安装与卸载），大部分应用商店并不支持，而是把相关需求移交给了系统层级的应用管理，或者直接在桌面&#x2F;开始菜单&#x2F;Launchpad里的图标上进行右键管理或者长按操作管理。</li><li>高级需求基本都没怎么实现，往往需要通过备份系统镜像的方式曲线救国。手机方面应用云同步相对做的好一些，只是用户数据备份方面还没到应用层（除开相册、日程、通讯录之类）。</li></ul><h2 id="Scoop的基本介绍"><a href="#Scoop的基本介绍" class="headerlink" title="Scoop的基本介绍"></a>Scoop的基本介绍</h2><p>Scoop是一款适用于Windows平台的命令行软件（包）管理工具，这里是<a href="https://github.com/ScoopInstaller/Scoop">GitHub介绍页</a>。简单来说，就是可以通过命令行工具（PowerShell、CMD等）实现软件（包）的安装管理等需求，<strong>通过简单的一行代码实现软件的下载、安装、卸载、更新等操作</strong>。其灵感来源于macOS的<a href="https://github.com/Homebrew/brew">Homebrew</a>，Mac用户可以去了解了解。</p><p>当然如果用过Linux系统，使用apt-get工具安装过软件，或者用过Python，知道pip工具用于管理Python各种依赖包，那么理解Scoop就比较容易，这些工具的设计理念与使用方法都非常类似。</p><p>Scoop一般用来管理绿色软件，即是一种通过解压压缩包即可就地使用的软件，对于比较专业软件（比如Office、Adobe等）支持不好（虽然有大神在自制这样的第三方仓库，不过好像一直没实现）。</p><h3 id="一些软件知识补充"><a href="#一些软件知识补充" class="headerlink" title="一些软件知识补充"></a>一些软件知识补充</h3><p>一般软件包含三种数据：</p><ol><li>软件本体数据，维持软件正常运行。</li><li>软件与用户交互的数据，为了让用户更好的使用软件，比如缓存文件、自定义配置文件、日志文件等。</li><li>用户通过软件创造的直接面向用户的数据，比如各类文档。</li></ol><p>用户在安装软件的时候，一般仅能自定义软件的安装目录（有一些甚至不能自定义），而无权管理软件与用户交互产生的数据的目录，至于第三类数据大家都很熟悉属于用户完全操纵。其中用户无法直接管理的第二类数据一般储存在「AppData」隐藏目录中，强迫症流泪。</p><h3 id="Scoop的软件管理逻辑"><a href="#Scoop的软件管理逻辑" class="headerlink" title="Scoop的软件管理逻辑"></a>Scoop的软件管理逻辑</h3><p>而对于Scoop来说，其数据存储逻辑是先划好一块地盘——「Scoop」根目录，然后软件本体一个「apps」目录，用户数据一个「persist」目录。当然实际使用过程中，其实有挺多第三方仓库中的软件没有实现这一逻辑，依然把用户数据藏在「AppData」目录中，这就是需要优化的后话了。</p><p>由于一眼就爱上了这么一种软件管理逻辑，所以就一直使用Scoop至今，已有两三年了吧，期间换过不少Windows机子也一直使用着，觉着甚是方便。所以，如今来写篇教程也不过分吧。</p><h2 id="Scoop基本使用教程"><a href="#Scoop基本使用教程" class="headerlink" title="Scoop基本使用教程"></a>Scoop基本使用教程</h2><p>下面就是正式的教程时间，我会从前置条件、Scoop的安装、常用的命令工具、推荐软件仓库四个方向介绍主要的用法。</p><h3 id="Scoop安装前置条件"><a href="#Scoop安装前置条件" class="headerlink" title="Scoop安装前置条件"></a>Scoop安装前置条件</h3><p>根据官方的条件要求，你需要：</p><ol><li>Windows 7 SP1+或Windows Server 2008+（当然你用主流的Windows 10或Windows 11更没有什么问题）。</li><li><a href="https://www.microsoft.com/en-us/download/details.aspx?id=54616">PowerShell 5</a>（及以上，包含<a href="https://docs.microsoft.com/en-us/powershell/scripting/install/installing-powershell-on-windows?view=powershell-7.2&viewFallbackFrom=powershell-6">PowerShell Core</a>）和<a href="https://docs.microsoft.com/en-us/powershell/scripting/install/installing-powershell-on-windows?view=powershell-7.2&viewFallbackFrom=powershell-6">.NET Framework 4.5</a>（及以上）（当然我相信读者朋友们肯定都满足了，实在未满足可通过文本链接前去下载）。</li></ol><p>还有两个中国用户需要确认的额外的条件（当然我觉得你能看到这篇文章自然也都满足了）：</p><ol><li>由于众所周知的天朝网络原因，你需要能够正常访问GitHub并下载其资源。</li><li>由于环境变量中文路径的支持问题，你的Windows用户名或自定义的安装路径不得包含中文。</li></ol><h3 id="Scoop工具的安装"><a href="#Scoop工具的安装" class="headerlink" title="Scoop工具的安装"></a>Scoop工具的安装</h3><p>第一步，也是最重要的一步，就是先完成Scoop工具的安装。按照官方的教程，我们需要打开PowerShell（这个应该不用教了吧，当然我强烈建议使用新一代终端Windows Terminal，标签页、多种命令行工具多开、高颜值、更人性化的文本编辑等等太香了）。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20220130144340046.png" alt="Windows Terminal"></p><h4 id="设置PowerShell权限"><a href="#设置PowerShell权限" class="headerlink" title="设置PowerShell权限"></a>设置PowerShell权限</h4><p>为了让PowerShell可以执行脚本，首先需要设置PowerShell执行策略，通过输入以下命令<code>Set-ExecutionPolicy -ExecutionPolicy RemoteSigned -Scope CurrentUser</code>即可。（如果之前已开启，可忽略。）</p><h4 id="安装Scoop"><a href="#安装Scoop" class="headerlink" title="安装Scoop"></a>安装Scoop</h4><p>通过以下命令，可以将Scoop安装到默认目录（<code>C:\Users\&lt;username&gt;\scoop</code>）：</p><figure class="highlight powershell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs powershell"><span class="hljs-built_in">Invoke-Expression</span> (<span class="hljs-built_in">New-Object</span> System.Net.WebClient).DownloadString(<span class="hljs-string">&#x27;https://get.scoop.sh&#x27;</span>)<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>或者另一条更短的命令：</p><figure class="highlight powershell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs powershell"><span class="hljs-built_in">iwr</span> <span class="hljs-literal">-useb</span> get.scoop.sh | <span class="hljs-built_in">iex</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>如果你需要更改默认的安装目录，则需要在执行以上命令前添加环境变量的定义，通过执行以下命令完成：</p><figure class="highlight powershell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs powershell"><span class="hljs-variable">$env:SCOOP</span>=<span class="hljs-string">&#x27;D:\Applications\Scoop&#x27;</span><br>[<span class="hljs-type">Environment</span>]::SetEnvironmentVariable(<span class="hljs-string">&#x27;SCOOP&#x27;</span>, <span class="hljs-variable">$env:SCOOP</span>, <span class="hljs-string">&#x27;User&#x27;</span>)<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>其中目录<code>D:\Applications\Scoop</code>可根据自己的情况修改。</p><p>完成之后，相应位置就会生成一个scoop文件夹，如图所示：</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20220130151538522.png" alt="scoop文件夹示意"></p><p>简单解释下子目录中其他文件夹的含义：</p><ul><li>apps——所有通过scoop安装的软件都在里面。</li><li>buckets——管理软件的仓库，用于记录哪些软件可以安装、更新等信息，默认添加<code>main</code>仓库，主要包含无需GUI的软件，可手动添加其他仓库或自建仓库，具体在<a href="#%E6%8E%A8%E8%8D%90%E8%BD%AF%E4%BB%B6%E4%BB%93%E5%BA%93">推荐软件仓库</a>中介绍。</li><li>cache——软件下载后安装包暂存目录。</li><li>persit——用于储存一些用户数据，不会随软件更新而替换。</li><li>shims——用于软链接应用，使应用之间不会互相干扰，实际使用过程中无用户操作不必细究。</li></ul><h4 id="中国用户专享"><a href="#中国用户专享" class="headerlink" title="中国用户专享"></a>中国用户专享</h4><p>如果你访问GitHub有问题，或下载其中的资源有问题，可尝试以下方法：</p><ol><li>设置Scoop代理。在命令行中输入（PowerShell或者CMD中都行）<code>scoop config proxy 127.0.0.1:7890</code>（一看就是clash用户）让scoop网络连接走代理，后面的ip地址和端口根据自己的代理设置。</li><li>使用<a href="https://gitee.com/squallliu/scoop">Gitee镜像源</a>。可能备份更新得不是那么勤快，以及实际下载软件包同样会有网络问题，所以不推荐。在命令行中输入<code>scoop config SCOOP_REPO https://gitee.com/squallliu/scoop</code>修改仓库源的地址。</li></ol><p>（或者更直接点，找到Scoop配置文件，路径<code>C:\Users\username\.config\scoop\config.json</code>，然后直接修改里面的配置，如下图：</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20220130155909588.png" alt="Scoop配置文件">)</p><h3 id="Scoop常用命令"><a href="#Scoop常用命令" class="headerlink" title="Scoop常用命令"></a>Scoop常用命令</h3><p>Scoop的操作命令十分简单，基本结构是<code>scoop + 动词 + 对象</code>，动词就是一个操作动作，如安装、卸载，对象一般就是软件名了（支持通配符*操作），当然这需要你先打开命令行工具。比如我想安装typora，通过输入<code>scoop install typora</code>即可自动完成软件的官网进入+下载+安装等操作。</p><p>以下是一些常用的命令说明：</p><ul><li>search——搜索仓库中是否有相应软件。</li><li>install——安装软件。</li><li>uninstall——卸载软件。</li><li>update——更新软件。可通过<code>scoop update *</code>更新所有已安装软件，或通过<code>scoop update</code>更新所有软件仓库资料及Scoop自身而不更新软件。</li><li>hold——锁定软件阻止其更新。</li><li>info——查询软件简要信息。</li><li>home——打开浏览器进入软件官网。</li></ul><p>如果忘记了，可通过输入<code>scoop help</code>来查询语法，以及更多不怎么常用的操作指导。</p><figure class="highlight powershell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs powershell">C:\Users\skeathy&gt;scoop help<br>Usage: scoop &lt;command&gt; [&lt;<span class="hljs-type">args</span>&gt;]<br><br>Some useful commands are:<br><br>alias       Manage scoop aliases<br>bucket      Manage Scoop buckets<br>cache       Show or <span class="hljs-built_in">clear</span> the download cache<br><span class="hljs-built_in">cat</span>         Show content of specified manifest.<br>checkup     Check <span class="hljs-keyword">for</span> potential problems<br>cleanup     Cleanup apps by removing old versions<br>config      Get or <span class="hljs-built_in">set</span> configuration values<br>create      Create a custom app manifest<br>depends     List dependencies <span class="hljs-keyword">for</span> an app<br>export      Exports (an importable) list of installed apps<br>help        Show help <span class="hljs-keyword">for</span> a command<br>hold        Hold an app to disable updates<br>home        Opens the app homepage<br>info        Display information about an app<br>install     Install apps<br>list        List installed apps<br>prefix      Returns the path to the specified app<br>reset       Reset an app to resolve conflicts<br>search      Search available apps<br>status      Show status and check <span class="hljs-keyword">for</span> new app versions<br>unhold      Unhold an app to enable updates<br>uninstall   Uninstall an app<br>update      Update apps, or Scoop itself<br>virustotal  Look <span class="hljs-keyword">for</span> app<span class="hljs-string">&#x27;s hash on virustotal.com</span><br><span class="hljs-string">which       Locate a shim/executable (similar to &#x27;</span>which<span class="hljs-string">&#x27; on Linux)</span><br><span class="hljs-string"></span><br><span class="hljs-string"></span><br><span class="hljs-string">Type &#x27;</span>scoop help &lt;command&gt;<span class="hljs-string">&#x27; to get help for a specific command.</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>在实际使用过程中，我们可以先通过<code>search</code>命令查询一下是否有相应软件，软件名称是否正确，然后通过<code>install</code>命令完成软件的安装。另外，有两个必备的软件需要安装——git和7zip，建议完成Scoop安装后先执行以下命令：<code>scoop install git 7zip</code>（没错，Scoop支持多个软件同时依次安装），虽然后续操作中未安装这两个软件时也会提醒用户安装就是了。</p><h3 id="推荐软件仓库"><a href="#推荐软件仓库" class="headerlink" title="推荐软件仓库"></a>推荐软件仓库</h3><p>软件仓库是Scoop软件管理的重要基础，通过json文件记录仓库中每一个软件的信息，从而实现软件的管理等便捷命令行操作，并由仓库管理员（其实开源项目都是大家用爱发电）负责软件信息的更新。</p><p>前面提到，默认安装Scoop后仅有<code>main</code>仓库，其中主要是面向程序员的工具，对于一般用户而言并不是那么实用。好在Scoop本身考虑到了这一点，添加了面向一般用户的软件仓库<code>extras</code>，其中收录大量好用的小软件，足够日常的使用。</p><p>Scoop添加软件仓库的命令是<code>scoop bucket add bucketname (+ url可选)</code>。如添加<code>extras</code>的命令是<code>scoop bucket add extras</code>，执行此命令后会在scoop文件夹中的buckets子文件夹中添加extras文件夹。</p><p>此外，Scoop官方还有一些仓库可供使用，本人没有什么需求就不在此处介绍了，仅贴一下官方的介绍：</p><blockquote><ul><li><a href="https://github.com/ScoopInstaller/Main">main</a> - Default bucket for the most common (mostly CLI) apps</li><li><a href="https://github.com/ScoopInstaller/Extras">extras</a> - Apps that don’t fit the main bucket’s <a href="https://github.com/ScoopInstaller/Scoop/wiki/Criteria-for-including-apps-in-the-main-bucket">criteria</a></li><li><a href="https://github.com/Calinou/scoop-games">games</a> - Open source&#x2F;freeware games and game-related tools</li><li><a href="https://github.com/matthewjberger/scoop-nerd-fonts">nerd-fonts</a> - Nerd Fonts</li><li><a href="https://github.com/kodybrown/scoop-nirsoft">nirsoft</a> - Almost all of the <a href="https://rasa.github.io/scoop-directory/by-apps#kodybrown_scoop-nirsoft">250+</a> apps from <a href="https://nirsoft.net/">Nirsoft</a></li><li><a href="https://github.com/ScoopInstaller/Java">java</a> - A collection of Java development kits (JDKs), Java runtime engines (JREs), Java’s virtual machine debugging tools and Java based runtime engines.</li><li><a href="https://github.com/TheRandomLabs/scoop-nonportable">nonportable</a> - Non-portable apps (may require UAC)</li><li><a href="https://github.com/ScoopInstaller/PHP">php</a> - Installers for most versions of PHP</li><li><a href="https://github.com/ScoopInstaller/Versions">versions</a> - Alternative versions of apps found in other buckets</li></ul></blockquote><p>除了官方的软件仓库，Scoop也支持用户自建仓库并共享，于是又有很多大佬提供了许多好用的软件仓库。这里强推<a href="https://github.com/chawyehsu/dorado">dorado</a>仓库，里面有许多适合中国用户的软件，或者你有兴趣可以去看看仓库作者<a href="https://chawyehsu.com/blog/talk-about-scoop-the-package-manager-for-windows-again">关于Scoop更多技术方面的探讨</a>。添加<code>dorado</code>仓库的命令如下：<code>scoop bucket add dorado https://github.com/chawyehsu/dorado</code>。</p><p>此外，若多个仓库间的软件名称冲突，可以通过在软件名前添加仓库名的方式避免冲突，如<code>scoop install dorado/appname</code>。</p><p>最后，分享一下自己的软件列表：</p><figure class="highlight powershell"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs powershell">C:\Users\skeathy&gt;scoop list<br>Installed apps:<br><br>  <span class="hljs-number">7</span>zip <span class="hljs-number">21.07</span> [<span class="hljs-type">main</span>]<br>  aria2 <span class="hljs-number">1.36</span>.<span class="hljs-number">0</span><span class="hljs-literal">-1</span> [<span class="hljs-type">main</span>]<br>  captura <span class="hljs-number">8.0</span>.<span class="hljs-number">0</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  ccleaner <span class="hljs-number">5.89</span>.<span class="hljs-number">9401</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  clash<span class="hljs-literal">-for-windows</span> <span class="hljs-number">0.19</span>.<span class="hljs-number">7</span> [<span class="hljs-type">dorado</span>]<br>  dark <span class="hljs-number">3.11</span>.<span class="hljs-number">2</span> [<span class="hljs-type">main</span>]<br>  dingtalk <span class="hljs-number">6.3</span>.<span class="hljs-number">25.1219101</span> [<span class="hljs-type">dorado</span>]<br>  dismplusplus <span class="hljs-number">10.1</span>.<span class="hljs-number">1002.1</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  draw.io <span class="hljs-number">16.5</span>.<span class="hljs-number">1</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  ffmpeg <span class="hljs-number">5.0</span> [<span class="hljs-type">main</span>]<br>  git <span class="hljs-number">2.35</span>.<span class="hljs-number">0</span>.windows.<span class="hljs-number">1</span> [<span class="hljs-type">main</span>]<br>  github <span class="hljs-number">2.9</span>.<span class="hljs-number">6</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  gridea <span class="hljs-number">0.9</span>.<span class="hljs-number">2</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  innounp <span class="hljs-number">0.50</span> [<span class="hljs-type">main</span>]<br>  lessmsi <span class="hljs-number">1.10</span>.<span class="hljs-number">0</span> [<span class="hljs-type">main</span>]<br>  marktext <span class="hljs-number">0.16</span>.<span class="hljs-number">3</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  neteasemusic <span class="hljs-number">2.9</span>.<span class="hljs-number">6.199543</span> [<span class="hljs-type">dorado</span>]<br>  nodejs <span class="hljs-number">17.4</span>.<span class="hljs-number">0</span> [<span class="hljs-type">main</span>]<br>  obs<span class="hljs-literal">-studio</span> <span class="hljs-number">27.1</span>.<span class="hljs-number">3</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  pandoc <span class="hljs-number">2.17</span>.<span class="hljs-number">0.1</span> [<span class="hljs-type">main</span>]<br>  picgo <span class="hljs-number">2.3</span>.<span class="hljs-number">0</span> [<span class="hljs-type">dorado</span>]<br>  potplayer <span class="hljs-number">220106</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  qbittorrent <span class="hljs-number">4.4</span>.<span class="hljs-number">0</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  rufus <span class="hljs-number">3.17</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  steam nightly<span class="hljs-literal">-20200720</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  sublime<span class="hljs-literal">-text</span> <span class="hljs-number">4</span><span class="hljs-literal">-4126</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  sumatrapdf <span class="hljs-number">3.3</span>.<span class="hljs-number">3</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  trafficmonitor <span class="hljs-number">1.82</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  typora <span class="hljs-number">0.11</span>.<span class="hljs-number">18</span> *hold* [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  utools <span class="hljs-number">2.5</span>.<span class="hljs-number">2</span> [<span class="hljs-type">dorado</span>]<br>  ventoy <span class="hljs-number">1.0</span>.<span class="hljs-number">64</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br>  wechat nightly<span class="hljs-literal">-20201231</span> [<span class="hljs-type">dorado</span>]<br>  xmind8 <span class="hljs-number">3.7</span>.<span class="hljs-number">9</span> [<span class="hljs-type">extras</span>]<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="相关类似工具对比"><a href="#相关类似工具对比" class="headerlink" title="相关类似工具对比"></a>相关类似工具对比</h2><p>最好的教程肯定是官方文档，所以有需求的读者可以直接访问<a href="https://github.com/ScoopInstaller/Scoop">官方网站</a>。这篇文章也主要不是来写教程的，而是一种产品体验与思考。所以，在文章的最后，我想简单做个竞品分析，说说是什么让我最终一直在使用Scoop。</p><p>有关于同类产品，这里主要总结三个：</p><ol><li>Microsoft Store软件商店，含GUI的常规软件商店。</li><li>Chocolatey，另一个第三方命令行软件管理工具。</li><li>Winget，微软官方近两年的开源命令行软件管理工具。</li></ol><h3 id="竞品对比列表"><a href="#竞品对比列表" class="headerlink" title="竞品对比列表"></a>竞品对比列表</h3><table><thead><tr><th>评估指标</th><th>Microsoft Store</th><th>Chocolatey</th><th>Winget</th><th>Scoop</th></tr></thead><tbody><tr><td>GUI</td><td>✅</td><td>✅</td><td>❌</td><td>❌</td></tr><tr><td>开源</td><td>❌</td><td>❌</td><td>✅</td><td>✅</td></tr><tr><td>软件搜索、安装、更新</td><td>✅</td><td>✅</td><td>✅</td><td>✅</td></tr><tr><td>已安装软件查看与卸载</td><td>❌</td><td>✅</td><td>✅</td><td>✅</td></tr><tr><td>回滚版本与锁定版本</td><td>❌</td><td>✅</td><td>❌</td><td>✅</td></tr><tr><td>导出与备份</td><td>❌</td><td>✅</td><td>✅</td><td>✅</td></tr><tr><td>数据管理与清理</td><td>❌</td><td>❌</td><td>❌</td><td>✅</td></tr></tbody></table><p>（以上表格为核心需求对比，可能有不准确的地方待修改。）</p><ul><li>GUI——Windows 11的Microsoft Store颜值非常高，Chocolatey有一个不怎么好看的GUI，Scoop有第三方GUI。不过实际使用下来发现命令行一行代码的体验也不差，反而清晰明了更加高效，GUI在用户体验方面也不一定是优势。</li><li>开源——我可太爱开源软件了，虽然开源软件一般不如商业软件稳定，但是我可以自己提需求甚至自己去改很是舒服。</li><li>软件搜索、安装、更新——需求中基础的基础，不能实现的话也别用了。为了更好地使用最新版的软件，体验稳定的新功能，我可是积极的更新派，但是让我去使用不稳定的beta版本当测试就不是那么愿意了。</li><li>回滚版本与锁定版本——并不是那么要紧的需求，但对于某些开发人员来说为了稳定就是非常重要的需求了。</li><li>导出与备份——并不是那么要紧的需求，但对于某些人员来说快速安装系统是非常重要的需求。</li><li>数据管理与清理——主要就是软件管理逻辑方面的需求了（强迫症需求），除了Scoop其他工具的数据管理一言难尽吧，虽然Scoop许多第三方仓库中的软件也没实现好。</li></ul><h3 id="对比总结"><a href="#对比总结" class="headerlink" title="对比总结"></a>对比总结</h3><p>综合而言，Scoop最能满足我的需求——软件生态链基本满足我的需求（大型软件我会另外安装），对于小软件的管理实在方便；理论上备份Scoop中的软件只需要复制整个根目录，然后新系统上安装好Scoop再覆盖掉初始文件即可；有一些小bug，比如安装的软件在控制面板找不着，固定到任务栏有奇怪的双开bug，不过这些实际上对于用户体验影响不大，完全可以接受；另外就算有一些严重影响使用的问题，GitHub上提交个issue马上就有大佬解决了。</p><p>Chocolatey各方面都与Scoop类似，在软件生态和稳定性方面更优。在开源和数据管理方面略输一筹，不能设定安装目录（高级版似乎可以），使用默认安装包逻辑安装稍微有一些劝退。</p><p>Winget是一个还没怎么完善的产品，可以肯定Winget启发于Chocolatey或Scoop。但是目前似乎bug还挺多，更新软件后依旧显示未更新的版本是我忍受不了的一个bug，所以虽然系统已经自带，不过我还是没怎么使用。Winget也使用软件默认安装包的逻辑进行安装，对于小众开源软件支持不佳，此外据说甚至会有捆绑安装的现象，属实劝退。当然，winget也有其最大的优势，可以和常规安装的方式共存，通过命令行操作扫描所有已安装软件，且对大众软件的支持最佳。期待后续版本可以做得更好。</p><p>Microsoft Store挺好用的，有很多软件我也一直在应用商店下载更新。只是软件生态太差了，好多软件不支持或者更新远比不上同一桌面端软件，期待后续软件生态可以更好，做到类似Mac App Store的程度。</p><p>*<em>那么有没有大佬想要构建一个基于Scoop的GUI工具呢？之前找到的那个<a href="https://github.com/prezesp/scoop-viewer">GUI工具</a>似乎不是那么好用。。。毕竟不是所有人都喜欢使用命令行工具的。</em></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>产品</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>产品</tag>
      
      <tag>软件</tag>
      
      <tag>教程</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从二次元人设到三次元人设——人设的商业价值</title>
    <link href="/post/220101-%E4%BB%8E%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%85%83%E4%BA%BA%E8%AE%BE%E5%88%B0%E4%B8%89%E6%AC%A1%E5%85%83%E4%BA%BA%E8%AE%BE%E2%80%94%E2%80%94%E4%BA%BA%E8%AE%BE%E7%9A%84%E5%95%86%E4%B8%9A%E4%BB%B7%E5%80%BC/"/>
    <url>/post/220101-%E4%BB%8E%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%85%83%E4%BA%BA%E8%AE%BE%E5%88%B0%E4%B8%89%E6%AC%A1%E5%85%83%E4%BA%BA%E8%AE%BE%E2%80%94%E2%80%94%E4%BA%BA%E8%AE%BE%E7%9A%84%E5%95%86%E4%B8%9A%E4%BB%B7%E5%80%BC/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>随着动画作品接触越来越多，从一开始的剧情党，到越来越重视作品对于人物的塑造。也许大多数剧情套路都渐渐掌握，剧情的波澜起伏带来的吸引力反而不如如何讲好一个故事和如何塑造一个角色。作为一名老“二刺螈”在职PM，偶尔也想来聊一聊人设的魅力。</p><blockquote><p>人设——人物形象设计，简称人设，或称为角色设计、人物设定（日语：キャラクターデザイン），是指设计动画、小说、游戏、电影等媒体中角色造型，包括外表、服装、表情等细节。</p></blockquote><p>从这段摘自维基的人设的定义来看（吐槽一下人设的日语是character design的舶来语），人设是视觉层面的，是赋予一个抽象角色的具象形象。当然，我并不完全赞同人设只是外表的设计，人物性格、背景、经历等抽象设定，我也认为算在人设范围之内，当然这些抽象概念的设定不会像外表那样显而易见就是了。此外，正所谓“万物皆可娘化”，人设自然也非仅限于人物，通过拟人化处理，动物、物品等皆可有「人设」。</p><p>从定义上来看，人设是作品的重要组成部分，且为作品服务。但是随着人设的发展，一些人设已经开始脱离传统意义上的作品，我将花两个篇幅给出一些作品内外人设的说明及案例，帮助理解人设及其发展（顺便这就是本文的核心内容啊）。</p><h2 id="作品内的人设"><a href="#作品内的人设" class="headerlink" title="作品内的人设"></a>作品内的人设</h2><p>根据作品内人设的属性，这里按照二次元人设、一次元人设和三次元人设分别举例阐述。</p><h3 id="二次元人设"><a href="#二次元人设" class="headerlink" title="二次元人设"></a>二次元人设</h3><p>人设这一概念自然发展于「二次元」，可以是动画作品的人物，小说中的人物插画，游戏中的人物立绘、模型。通过一些艺术手法的加工，绘画等艺术作品可以比真实的人物形象更具辨识度、视觉冲击力和「美」。</p><p>要说二次元人设的经典案例，自然少不了EVA中的双女主——明日香和绫波丽，可谓是二次元傲娇人设和三无人设的鼻祖。（说起来我并没完整看过EVA，最多看了一些剪辑视频，对作品世界观稍有一些了解，是不是该开除二籍了？）甚至在很长一段时间内，傲娇和无口人设的热度一直很高，比如钉宫四萌的傲娇，长门有希的三无，以至于我的印象里十年之前的日漫总感觉少不了一个傲娇的主角加一个三无的配角。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/HTB1nXL6IVXXXXX0aXXXq6xXFXXXj.jpg" alt="明日香和凌波丽"></p><p>当然傲娇和三无仅是动画作品内的两个经典人物性格，其他性格的人物也非常多样，而且性格也不完全代表人设。萌娘百科对人物性格等其他属性（诸如年龄性别特征、外表特征、身份与人际关系、服饰、道具、语言动作、喜好、体质等等）有非常详细的清单列表，每一个名词都会有具体的解释和对应人物参考。这些属性都是二次元人设，或者说任何一个待创造的纸片人都需要考虑的（路人考虑的点可能会有所删减）。在此也非常感谢萌娘百科能够记录并总结如此庞大的人设相关条目信息，想必也为业内人设创作留下了不少素材和灵感。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/20211129013551.png" alt="萌娘百科——萌属性词条列表"></p><p>随着日漫的发展和二次元文化在国内的泛传播，动画及衍生作品也越发重视其中的人设，甚至人设直接作为主要卖点。随便列几部以人设作为卖点的动漫&#x2F;游戏：</p><ul><li><p>《约会大作战》——非常标准的宅系卖人设的动画，里面的妹子不仅人设各异，而且一个比一个可爱；且融合奇幻、战斗、超能力等要素，妹子包含不同的服饰形态，可谓把各种爆火人设（及其他设定）都玩透了。（但是制作公司一个接一个破产了😂。）<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/%E7%BA%A6%E4%BC%9A%E5%A4%A7%E4%BD%9C%E6%88%98" alt="约会大作战"></p></li><li><p>《我的青春恋爱物语果然有问题》——与后宫类似的党争类动画，围绕大老师身边风格各异的妹子们展开的物语，以及越来越卷的人设（温柔贤惠天然呆的团子，冷娇的雪乃，小恶魔一色，甚至男主大老师的高情商现充人设也意外地吸引人）。当然党争类动画除了讨喜的人设，还有另外一个非常有趣的看点——炒股，这里就不细致展开了。<br><img src="https://images5.alphacoders.com/110/1104032.jpg" alt="我的青春恋爱物语果然有问题"></p></li><li><p>《阴阳师》——第一款现象级出圈二次元手游。尽管我早已退坑，但还是不得不承认阴阳师在国产（泛）二次元手游上的地位。虽然回合制rpg和抽卡氪金的模式很老套且后期完全失去回合制策略的乐趣性（毕竟大部分新玩家就是没见过所以也不觉得老套），但其凭借优秀的人设和3d建模真正打开了二次元手游的市场，身边无数没怎么玩过游戏的女同学也都纷纷氪金抽式神。不过还是要吐槽一下阴阳师的人设还是停留在表（外观和强度），并没有典型二次元人设的内核（不知最近出的角色表现如何）。<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/5c7f469f73401.jpg" alt="阴阳师"></p></li><li><p>《原神》——打破阴阳师营收第一垄断的二次元手游&#x2F;网游，也是近年来最热门的二次元游戏。当其他二次元游戏还在复刻立绘+抽卡+数值的玩法的时候，原神以开放世界的「新奇玩法」对其他手游降维打击。当然这里主要讨论人设，其他方面就不展开了。在人设方面，原神确实拥有典型二次元人设的内核了（二次元公司实锤），很有galgame甚至超越galgame的感觉（特别是邀约任务）。游戏的主要的盈利方式为「pay to love」，即为爱买单的模式，游戏本身不包含pvp数值竞争模式，所以这种为爱买单的模式更加纯粹（不会因为其他的强度压迫与竞争被迫充钱,但是也会被pve压迫）。游戏的人设是最为直接收入的指向，角色的外型、玩法、背景设定、与玩家的互动（主支线剧情、角色传说任务、邀约任务）、养成都成了游戏重点设计的内容。也正是因为这些围绕角色的设计，整个游戏的人设&amp;人物塑造也是好过一张立绘+文字说明的形式（非常优秀），每一个角色都会受到玩家的喜爱与讨论（每个角色pv是游戏的一大流量）。<br><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/673a75f0bb3a56cfe5d305d1e29c7e13_8533553168981297737.png" alt="原神"></p></li></ul><h3 id="一次元人设"><a href="#一次元人设" class="headerlink" title="一次元人设"></a>一次元人设</h3><p>一次元人设这个名称略显怪异，这里指的是相对于图片的二维属性（二次元纸片人）而言的不具备可视状态的相对抽象的但可以被用户交流的人设。因为存在于想法中的人设没有交流性而不具备讨论价值，而语言的线性逻辑与一维对应，所以一次元人设指的就是语言&#x2F;文字&#x2F;文学中的人设。</p><p>故事对人一直就有很高的吸引力，在语言还停留在口口相传的时代就有了故事，那时的人们围着篝火传播着一个又一个古老的故事与经历。我们在小学语文中就学到故事的六要素——时间、地点、人物、起因、经过、结果。其中时间地点是背景，起因经过结果是叙事的主体，也是一个故事最值得关注的地方，人物则算是叙事的载体&#x2F;依托。人是共情的生物，会对故事中的人物产生情感共鸣，所以，人物的表现和塑造也会对一个故事产生非常大的影响。</p><p>一次元人设的表现力是相对薄弱的，但并不代表文学作品不重视人设。语文考试中让我们评价人物塑造的题目多不胜数；我们同样可以使用「栩栩如生」这个词像形容绘画作品一样去形容抽象的文字人设。以及，一次元人设也是其他各类人设的初始原型——比如动画、影视作品最基础的剧本中的人物塑造，游戏中人设图完成之前的从模糊到准确的设定文案与文字描述等等。文字&#x2F;语言作为交流的基本载体，其高效性也是一次元人设先于其他人设的重要原因。</p><p>虽然加了这么一个一次元人设的小标题，但并没有把这个概念放到大标题上，就当是额外补充的一个章节吧（毕竟一次元人设才是根源，虽然二次元将人设这个词发扬广大，但其实人设这一概念早就存在了）。当然具体作品的话，就更加列不出究竟有多少了。比如四大名著中师徒四人、梁山好汉、三国英雄、红楼佳人，再比如三体中的硬汉、圣母，再比如轻小说中十分套路的主角等等，哪一个不是跃然纸上，给读者们留下深刻印象。顺便随着现代化影视技术的发展，优秀的一次元人设也在不断地向更加丰富的二三次元人设发展着，比如上面提及的一次元人设似乎都被升维发展了。</p><h3 id="三次元人设"><a href="#三次元人设" class="headerlink" title="三次元人设"></a>三次元人设</h3><p>所谓三次元人设就相对更好理解了，即是与二次元纸片人相对应的现实世界的包含三个维度的人设了，最典型的代表就是非动画类影视作品内的人设。这里有一个基本概念的混淆，虽然真人演出的影视类作品最终表现的维度依然是2D（各类屏幕、荧幕，除去3D电影），且二次元人设中也不乏使用3D技术实现的三维人设（3D游戏、3D动画），所以二次元人设和三次元人设根本上的差异并不是表现形式的二维或三维，而是在于是否使用了真人（作为直接演员，非动捕演员），也即人物的真实性和创作性的差异。</p><p>相对应于二次元人设的作画，三次元人设最重要的就是演员了。从外貌、妆容、服饰到性格、气质，演员是观众对于三次元人设的第一印象，演员的演出即为人设。优秀的导演会从海量试镜中选择合适的演员，优秀的演员也会清楚地理解剧本中的一次元人设并演好三次元人设。</p><p>让一个二次元宅举三次元人设的例子实乃不易，特别是近年来的演员更加一言难尽，不过好在还有一些老底可以揭揭。比如胡歌是古装男主角的代表，由于在一众古装仙侠剧中作为男主角且人设类似（帅气、小调皮、重情义等）加上胡歌本人出色的表演，让我一度将这么一种虚构的三次元人设直接投射到胡歌老师身上，即胡歌就是这样的人。再比如仙女姐姐刘亦菲，无论是作品内外都透露出仙气的人设。还有一些影视类作品外的人设，比如舞台剧、小品等现场表演类，比如陈佩斯、朱时茂老师的经典小品《主角与配角》，在短短几分钟之内就将人设表现得淋漓尽致。</p><p><img src="http://p2.itc.cn/images01/20210108/c40dc8d1fdc24788a99e9f0bd6b43c49.jpeg" alt="仙剑奇侠传"></p><h2 id="作品外的人设"><a href="#作品外的人设" class="headerlink" title="作品外的人设"></a>作品外的人设</h2><p>也许是看到了人设的价值，但是构建一部作品远比构建一个人设花费更多的成本和精力，所以一些独立于作品外的人设也逐渐发展起来。最典型的作品外的人设就是「偶像」这一概念，既包含虚拟偶像（二次元属性），也包含真人偶像（三次元属性）。</p><h3 id="虚拟偶像-x2F-主播"><a href="#虚拟偶像-x2F-主播" class="headerlink" title="虚拟偶像&#x2F;主播"></a>虚拟偶像&#x2F;主播</h3><p>虚拟偶像可以追溯到虚拟歌姬的时代，说的就是初音未来等一众歌姬。当然虚拟歌姬并未完全脱离作品，其出名依然高度依赖于音乐作品（虽然作品的来源非虚拟歌姬本身，且歌姬的出名程度远高于作品实际作者）。虚拟偶像自身与音乐的相关性也一直很高，很难想象人们在讨论虚拟歌姬的时候完全不提及其代表音乐作品。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/cj.jfif" alt="初音未来"></p><p>但有一个问题，虚拟歌姬是否是其音乐作品的人设？如此思考的话，会发现虚拟歌姬似乎又与传统作品内的人设有一定差异，TA不是作品内某一个人物的形象化，而是作品的表演者&#x2F;呈现者（虽然是各位音乐人调教出来的）。硬要说的话，应该是虚拟歌姬构成了作品本身，而不是像其他人设一样是作品的组成部分。但虚拟歌姬也确实以人设的形象单独而存在，为作品的推广等一系列后续服务，且基本符合人设的创作过程。所谓艺术来源于生活，如果我们把作品这一概念推广到「生活」，那么虚拟歌姬就是在作品「生活」中的常规人设了。</p><p>然后随着直播行业的兴起，虚拟偶像随着绊爱的诞生而大火（但是绊爱也要毕业了），而且偶像这一概念逐渐平民化，与其称之为虚拟偶像，不如叫做虚拟主播。得益于越来越成熟的动捕技术，虚拟主播可以通过套上二次元人设皮，吸引受众的观看。正经一点的虚拟偶像&#x2F;主播诞生的时候还是比较符合人设的创建过程的，比如需要背景设定、形象（live2d或3d皮）、兴趣爱好等等，出道视频即是一个虚拟偶像&#x2F;主播的人设说明。</p><p><img src="https://pbs.twimg.com/media/E4cBMlPXoAIPljT?format=jpg&name=4096x4096" alt="绊爱"></p><p>至于虚拟偶像&#x2F;主播的作品，大都是娱乐形式的表演，唱个歌或者整个活。虽然茫茫虚拟直播界中不乏多才多艺的主播，但这些表演的产出与我们往常了解的作品还是有很大的差异，哪怕是与之最为相近的相声小品都有一些差距。我们在讨论某个虚拟主播时，也不会讨论其有什么什么作品，更多的是人设相关的内容，比如怎么怎么有趣，什么什么梗反复嚼来嚼去；以及更多时候，TA的皮还挺好看&#x2F;涩的。</p><h3 id="真人偶像"><a href="#真人偶像" class="headerlink" title="真人偶像"></a>真人偶像</h3><p>真人偶像和虚拟偶像大无二致，只不过存在时间更长，受众更广，毕竟对美好人物的向往是一种没什么争议的情感。抛开远古时期就存在的对于「他人」的崇拜情感，近年来的偶像养成、选秀、追星等相关话题都在说明着真人偶像的魅力。</p><p>不过人物与人设还是有一定差异的——人物是真实存在的，而人设是为了满足人的幻想而虚构美化的。就如同恋爱中我们往往喜欢的是想象中的对方，真人偶像也大多是这么一种人设。人设的构建过程对于真人偶像而言，是化妆造型、故事包装以及各种综艺影视娱乐作品内化。如果说作品内的人设是用来服务作品的，则这些综艺影视娱乐「作品」则是用来服务作品外的人设的。</p><p>其实真人偶像和前面提到的三次元人设非常类似，甚至同为一体，唯一的差异性就是是否存在拿得出手的作品了。当资本尝到这种人设的甜头之后，真人偶像人设的构建也愈发变得容易。早一辈的偶像们大都还有能够拿得出手的「作品」，有值得被主流价值观称赞的魅力；而新一辈的偶像们就愈发寒碜，往往一副皮囊就足够了，等热度一过换一副皮囊就又是一波新的老的受众。（这里没有贬低真人偶像的意思，虚拟偶像这一现象也同样存在甚至更严重，只不过虚拟偶像的体量有限，所以现象严重的案例都被真人偶像拉走了。）为了避免争议，这里就不点名具体的案例了。更为可怕的是，当资本强奸了我们的审美，持续突破我们的底线时，一些被我们疯狂吐糟的偶像们如今看来也似乎有了值得称赞的地方了。</p><h3 id="品牌形象"><a href="#品牌形象" class="headerlink" title="品牌形象"></a>品牌形象</h3><p>本来品牌形象并不打算单开一节细讲的，因为无论是形式还是内容，品牌形象人设和虚拟偶像都太类似了。甚至因为虚拟偶像的火热很多企业品牌都有了完全意义上的虚拟偶像人设，比如紫米的「小紫」（小米的vup人设被吐槽惨了😂）、微星的「美星メイ」。</p><p>然后脱离企业概念，以官方号为代表的虚拟偶像企划就更多了，比如央视的「新科娘」（凉了），各大高校（社团组织）的校V，乐元素的「战斗吧，歌姬」（倒了），乐华娱乐和字节跳动的「A-SOUL」（如日中天）……</p><p>再然后拓宽虚拟偶像的概念，将人设拓宽为看板娘&#x2F;吉祥物之类，如B站的2233，钉钉的沙雕「小鸟」形象（其实是雨燕哒）到人设形象（因为疫情的流量爆红到现在基本过气），还有二次元游戏公司没个看板娘都不好意思叫自己是二次元游戏，人设的概念已经渗透到品牌的方方面面。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/a5cfd2589d5e3d7d389dd355877c2821b5a80034.jpg" alt="钉钉爆火的时候"></p><blockquote><p>品牌的建立只有一条路径，就是拟人化。</p><p>品牌平时的一切作为、声音，都会在公众认知中留下印象，一点一滴积累，慢慢完成拟人化的过程，让品牌在大家心中有一个比较清晰而稳定的人格。</p><p>如果把品牌当作一个人，一个有着独特风格和姿态的人，那他就得有自己的衣服、有自己说话的声音、有自己外在的姿态跟内在的腔调。——《文案的基本修养》</p></blockquote><p>以上品牌人设形象的案例，大概走的都是这么一条拟人化道路。品牌过于抽象，需要形象化因素辅助人们的理解与记忆，加入一个人设或者吉祥物形象能比较直观地加深人们的印象。不过虚拟偶像、吉祥物这条路径大都走的是亲民、沙雕的路线，更多的是面向新一代的潮流人群，是否与品牌想要建立的人设相匹配还得好好思考一番。</p><h2 id="人设的商业价值与发展前景"><a href="#人设的商业价值与发展前景" class="headerlink" title="人设的商业价值与发展前景"></a>人设的商业价值与发展前景</h2><p>在各种人设案例的介绍中，也多多少少提及了一些商业要素，特别是<a href="#%E5%93%81%E7%89%8C%E5%BD%A2%E8%B1%A1">品牌形象</a>中完完全全的品牌推广与商业行为的案例。要说人设的商业价值，大体也可分为作品内外两个方向。这里就做个总结，简单而言，人设因为被人喜欢而有价值。</p><p>作品内的人设为作品服务。如果是商业形式的作品，则必须考虑其商业属性（要赚钱）。无论是动画、电影、电视剧还是游戏，人设都是一个逃不开的话题，人设在这些作品中的价值比重没有第一也可以排个第二（视情况第一让位给剧情或者玩法）。至于具体的作品商业模式，直接购买、会员制度、皮肤、周边等等，各式各样，这里就不细说了。一个不懂得风险控制的人设必然影响其商业成功，这里就要点名批评最近争议比较大的《雄师少年》了。一个不懂风险在人设上翻了车，还要标榜自己的「艺术创新」和「文化自信」的商业团队，不是蠢就是坏了。</p><p>至于作品外人设的商业模式，那基本就是向人设（背后的真人或团队）直接或间接打钱了。无论是打赏还是代言推广，都是甲方打钱的形式。打钱这事真没什么行业标准，其中的商业利益不是我能想象的。不过，也正是因为这种没什么底线的商业行为，中央一系列的铁拳砸了下来，什么选秀节目禁止，什么打榜取消，以及一系列明星垮台，这种模式的风险似乎也越来越大。<strong>控制风险，促进产业合理发展才是未来的发展方向。</strong>另外品牌形象塑造这条路，企业势的vup似乎并比不过个人势，其商业价值并没有那么直接，而是仅作为一种品牌推广的方式。也许之后的热点变化又会诞生出新的品牌形象的模式（考虑一下元宇宙）。</p><p>最后，作为一名产品人，天然还是对产品抱有好感的。所以如何做好人设，如何做好一个作品，让好的人设服务更好的作品，然后让用户真正为爱买单，才是我们真正追求的目标。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>产品</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>游戏</tag>
      
      <tag>设计</tag>
      
      <tag>动漫</tag>
      
      <tag>商业</tag>
      
      <tag>产品</tag>
      
      <tag>影视</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>原神活动玩法评析</title>
    <link href="/post/210421-%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E7%8E%A9%E6%B3%95%E8%AF%84%E6%9E%90/"/>
    <url>/post/210421-%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E7%8E%A9%E6%B3%95%E8%AF%84%E6%9E%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>经历了两个大版本的节日活动，又在1.5版本前瞻中了解到原神下一版本似乎有没有大地图的更新后，各位旅行者又要继续在漫长的长草期中靠着活动玩法和玩家整活保持游戏的热度。当然本旅行者也是如此，所以在这么一个长草期中总结一下游戏中活动玩法，分析一下活动玩法的模式类型、个人体验等，顺便提出一些活动玩法的个人建议。</p><p><em>特别注意：本次评析的活动玩法仅包含游戏内部的限时活动玩法，不包含游戏内常驻玩法及轮替常驻玩法（渊月螺旋、纪行、签到、祈愿抽卡、角色试玩等）、其他运营平台活动（h5小游戏）、线下活动、同人创作活动等。活动玩法整理来源于个人回忆和<a href="https://bbs.mihoyo.com/ys/obc/channel/map/105?bbs_presentation_style=no_header">米游社观测·wiki</a>，可能会有遗漏与错误。</em></p><h2 id="活动记录"><a href="#活动记录" class="headerlink" title="活动记录"></a>活动记录</h2><p>本节主要对先版本中出现过的限时活动进行梳理和记录，并做简要介绍，以便于后续的分析和评价。</p><h3 id="1-0版本"><a href="#1-0版本" class="headerlink" title="1.0版本"></a>1.0版本</h3><ul><li><strong>元素烘炉</strong>：联机怪物挑战，收集场地元素凝块获取角色升级资源。</li><li><strong>百货奇货</strong>：采集物商品交易，简单粗暴的奖励兑换，多次复刻与优化。</li></ul><h3 id="1-1版本"><a href="#1-1版本" class="headerlink" title="1.1版本"></a>1.1版本</h3><ul><li><strong>未归的熄星</strong>：天降奇异陨石，收集线索和陨石残骸，解决陨石引起的怪物暴动，解开陨石的真相，商店兑换奖励，送角色。</li><li><strong>飞行挑战</strong>：借助加速风场在规定时间内到达终点，根据途中“吃”到的金币和所需时间计算奖励分数。</li><li><strong>佳肴尚温</strong>：跑图任务，在规定时间内为NPC送外卖，有角色能力限制。</li></ul><h3 id="1-2版本"><a href="#1-2版本" class="headerlink" title="1.2版本"></a>1.2版本</h3><ul><li><strong>白垩与黑龙</strong>：解开雪山与神秘长剑（腐殖之剑）的秘密，雪山怪物限时特殊掉落，两种特殊形式的怪物挑战，Boss战，商店兑换奖励，送武器。</li><li><strong>秘宝迷踪</strong>：通过寻宝仙灵的特殊提醒，或者藏宝图的提醒在大世界中寻宝，有概率遇到困难任务，可通过联机摇人帮忙解决，商店兑换奖励。</li><li><strong>无相交响诗</strong>：自选标签高难boss战斗（类似隔壁危机合约），根据累计积分兑换奖励。</li></ul><h3 id="1-3版本"><a href="#1-3版本" class="headerlink" title="1.3版本"></a>1.3版本</h3><ul><li><p><strong>福至五彩</strong>：拍照集不同颜色的卡片，游戏中的集五福活动。</p></li><li><p><strong>海灯节</strong>：邀请魈参加海灯节的主线剧情，同时体验璃月的海灯节节日场景和大杂烩活动，送角色。</p><ul><li><strong>海灯节轶事</strong>：解决璃月居民的各种请求，跑图、解谜、打怪、微剧情。</li><li><strong>机关奇谭</strong>：塔防小游戏，商店兑换奖励。</li></ul></li><li><p><strong>地脉移涌</strong>：角色经验、基础货币（摩拉）资源双倍掉落福利。</p></li><li><p><strong>龙蜥寻踪</strong>：弱解谜的地图新怪物讨伐。</p></li></ul><h3 id="1-4版本"><a href="#1-4版本" class="headerlink" title="1.4版本"></a>1.4版本</h3><ul><li><strong>风花的邀约</strong>：体验蒙德风花节的大杂烩活动，主线剧情是探索蒙德的风之花究竟为何，商店兑换奖励，送武器。<ul><li><strong>节日逸闻</strong>：解决蒙德居民的跑图任务，与海灯节轶事类似，数量大大减少。</li><li><strong>百发百中</strong>：射气球小游戏。</li><li><strong>风中之花</strong>：新类型的飞行挑战，从高处降落收集物品。</li><li><strong>风物之歌</strong>：音游小游戏。</li><li><strong>奇趣秘园</strong>：结合boss怪物挑战的糖豆人闯关小游戏。</li></ul></li><li><strong>争斗潮流</strong>：带buff的限时怪物擂台挑战。</li><li><strong>纯水之愿</strong>：新的宠物小精灵——嫣朵拉，通过水泡攻击捕捉怪物；限时新boss挑战，获取角色升级资源。</li></ul><p><em>注意：公测第一个限时活动，当时还沉浸在世界探索和主线剧情上，完全没怎么在意这个活动，甚至体力都不知道去清。加上对于游戏机制了解的欠缺，也完全没体会到搬运元素的各种玩法设计，只知道是个刷刷打打奖励还不错的活动。其余活动都是深度体验领完奖励。</em></p><h2 id="活动分析"><a href="#活动分析" class="headerlink" title="活动分析"></a>活动分析</h2><p>主要从活动的类型、属性、奖励、是否消耗体力等多方面分析各活动，详见表格。（由于所有活动的奖励都包含各类资源，若不做特殊说明，则默认是此类奖励。）</p><table><thead><tr><th align="center">活动名称</th><th align="center">类型定义</th><th align="center">活动场景</th><th align="center">体力消耗</th><th align="center">奖励类型</th><th align="center">是否联机</th><th align="center">可选难度</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">元素烘炉</td><td align="center">战斗刷素材</td><td align="center">大世界</td><td align="center">是</td><td align="center">角色升级经验资源</td><td align="center">必须联机</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">百货奇货</td><td align="center">商品交易</td><td align="center">大世界NPC</td><td align="center">否</td><td align="center">&#x2F;</td><td align="center">可选联机</td><td align="center">无</td></tr><tr><td align="center">未归的熄星</td><td align="center">剧情探索收集战斗</td><td align="center">大世界</td><td align="center">是</td><td align="center">商店兑换</td><td align="center">可选联机</td><td align="center">是</td></tr><tr><td align="center">飞行挑战</td><td align="center">小游戏</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">记分</td><td align="center">否</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">佳肴尚温</td><td align="center">跑图小游戏</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">&#x2F;</td><td align="center">否</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">白垩与黑龙</td><td align="center">剧情探索战斗</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">商店兑换</td><td align="center">可选联机</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">秘宝迷踪</td><td align="center">探索战斗</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">&#x2F;</td><td align="center">可选联机</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">无相交响诗</td><td align="center">战斗</td><td align="center">秘境</td><td align="center">否</td><td align="center">记分</td><td align="center">可选联机</td><td align="center">是</td></tr><tr><td align="center">福至五彩</td><td align="center">探索社交</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">&#x2F;</td><td align="center">否</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">海灯节</td><td align="center">剧情</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">&#x2F;</td><td align="center">否</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">海灯节轶事</td><td align="center">微剧情跑图战斗解谜</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">&#x2F;</td><td align="center">否</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">机关奇谭</td><td align="center">塔防小游戏</td><td align="center">秘境</td><td align="center">否</td><td align="center">记分、商店兑换</td><td align="center">可选联机</td><td align="center">是</td></tr><tr><td align="center">地脉移涌</td><td align="center">战斗</td><td align="center">大世界</td><td align="center">是</td><td align="center">双倍奖励</td><td align="center">否</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">龙蜥寻踪</td><td align="center">解谜战斗</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">&#x2F;</td><td align="center">否</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">风花的邀约</td><td align="center">剧情</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">&#x2F;</td><td align="center">否</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">节日逸闻</td><td align="center">微剧情跑图</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">&#x2F;</td><td align="center">否</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">百发百中</td><td align="center">射击小游戏</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">记分，商店兑换</td><td align="center">可选联机</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">风中之花</td><td align="center">飞行小游戏</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">记分，商店兑换</td><td align="center">否</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">风物之歌</td><td align="center">音游小游戏</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">记分，商店兑换</td><td align="center">否</td><td align="center">是</td></tr><tr><td align="center">奇趣秘园</td><td align="center">闯关战斗小游戏</td><td align="center">秘境</td><td align="center">否</td><td align="center">成就</td><td align="center">可选联机</td><td align="center">否</td></tr><tr><td align="center">争斗潮流</td><td align="center">战斗</td><td align="center">大世界</td><td align="center">否</td><td align="center">&#x2F;</td><td align="center">可选联机</td><td align="center">是</td></tr><tr><td align="center">纯水之愿</td><td align="center">剧情探索收集战斗</td><td align="center">大世界</td><td align="center">可用体力</td><td align="center">角色升级经验资源</td><td align="center">可选联机</td><td align="center">否</td></tr></tbody></table><p><em>以上表格的整理也许并不完全准确，比如是否联机这一块，大多活动任务（除剧情外），基本都可以在日常的联机匹配中和好友或陌生好友一起完成。由于我本人基本都是单机玩家，除非一个人过不了或者角色联机的体验显著大于单机，才会尝试联机。基本只有联机过的活动才会贴上（可选）联机的标签。</em></p><p>那么从以上表格的结果中，可以获得那些信息呢？</p><ol><li>活动的六维属性的信息。当然这个信息维度空间是离散的，每个维度空间大多包含2-3个可选值。就算是最复杂的活动类型这一属性，也可大致氛围战斗、剧情、解谜、小游戏四个可选值。通过属性空间的定义，可以在空间中搜索未尝试过的新类型游戏，抑或是拓展维度空间，为玩家提供活动的新内容新体验。</li><li>时间信息。活动按照发布的时间进行排序，可以探索活动的维度属性随时间的变化趋势。虽然数据量很少，但总能得出一些规律。比如，强制联机改成了可选联机，体力使用从一开始受到诟病到很长一段时间都不再消耗体力，到现版本又得到了回归（照顾爱肝的玩家）。活动的类型，每一个大版本有一个核心的大活动，包含剧情解谜战斗多类型要素，其他各种类型也保持相对平衡，避免在同质化的内容上让玩家觉得疲惫。</li><li>如果可以得到玩家的反馈信息（官方的问卷应该完全可以得到这些数据），则可以借助单个或多个维度的属性对活动的效果进行评价，评估什么类型的活动哪种属性更讨玩家喜欢。由于个人无法获得准确的玩家信息（实际上我可以爬一些每个活动下的用户评论进行一定的分析得到一些结果，后续有时间可以尝试），就不细分析了，在文章最后的个人评价中结合观测到的一些用户反馈随便谈谈感想就好。</li></ol><h2 id="个人评价"><a href="#个人评价" class="headerlink" title="个人评价"></a>个人评价</h2><p>有时候会想，也许活动玩法的设计真不比核心玩法的设计简单。核心玩法可以慢慢打磨，没做好就硬拖，但是每个版本一定要推出各种各样的活动玩法，维持游戏的热度和玩家日活，面临KPI和玩家讨伐的双重压力。加上活动玩法一经敲定与实现，很难也没时间从底层大改，直接砍掉基本不可能，没有什么试错机会，所以基本在方案策划初期就需要考虑到后期的各种风险，对策划的预判、leader的资源掌握、团队的执行力都有不小的考验。听说佳肴尚温这一活动就受到某策划的强力反对，但最后还是实装上线，最后也似乎受到了不少玩家的吐槽。</p><p>最后结合自己的体验提几条活动设计的原则吧：</p><ol><li>活动玩法的核心目的。目前，原神的活动玩法没有任何氪金点，所以提供玩法多样性，提升玩家游戏体验是最为核心的目的。在完成这一核心目标的基础上，才能完成企业方向的目标（日活与热度）。</li><li>尽量不脱离核心玩法。在<a href="https://skeathytomas.github.io/post/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E7%8E%A9%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/">原神玩法总结</a>中，我就总结了三大核心玩法——大世界、战斗和养成，活动玩法需要尽量多和核心玩法有关，避免游戏的割裂感。能在大世界中完成的就不要设置独立的秘境（话说主线中设置的各种秘境只能玩一次，仿佛不存在于大世界中，这已经非常割裂了，如果是线性流程的RPG一遍过也就认了），设置必要的战斗，提供高于日常的养成资源供给。这里日常diss塔防秘境和原豆人秘境，脱离大世界的秘境，本身玩法的乐趣也和正统的塔防、闯关有较大差距。</li><li>给予玩家自主选择的权力。由于玩家练度、操作的差异，难度自选、记分都是比较合适的解决方案。设置合理的奖励上限，保证领取奖励的条件对大部分玩家而言并不苛刻，也不限制玩家凹分，提供玩家创作的动力。同时，在奖励方面也最好提供多方面的选择，避免同一种养成资源，说的就是最近的纯水，刷得好无聊，刷完发现资源并用不出去（其他资源欠缺）。</li><li>给予玩家试错的机会。作为一款非血压游戏，就不要在活动中加入像i wanna系列、getting over it 之类让人血压飙升的玩法了，特别是长流程一部出错就要重新开始的那种。点明送外卖玩法，虽然限定角色能力会让玩家觉得不爽，但途中突然出现的怪物、湿地让人猝不及防，并且直接重新开始才是整个活动受到诟病的主要原因。如果是我，我会设计记分系统，比如不使用某能力可以加分、时间剩余可以加分之类，最终根据记分（客户满意度）领取对应奖励。<del>当然，如果是让我给刻晴送外卖那就更好了。</del></li><li>随机性与确定性。随机性可以提供玩法的多样性，塔防、原豆人里都融入了随机因素，但是随机建立在玩法本身的乐趣上。当所有玩法都遍历了，随机性就失去了随机的意义，当这时候还融入随机性，为了刷个关卡成就死活刷不出来的时候，就要破口大骂随机性了（点名原豆人）。</li></ol><p>最后，千言万语，希望原神1.6能出新地图。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>游戏</tag>
      
      <tag>原神</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《冰菓》中的恋爱小故事——折木x千反田</title>
    <link href="/post/210328-%E3%80%8A%E5%86%B0%E8%8F%93%E3%80%8B%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%81%8B%E7%88%B1%E5%B0%8F%E6%95%85%E4%BA%8B%E2%80%94%E2%80%94%E6%8A%98%E6%9C%A8x%E5%8D%83%E5%8F%8D%E7%94%B0/"/>
    <url>/post/210328-%E3%80%8A%E5%86%B0%E8%8F%93%E3%80%8B%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%81%8B%E7%88%B1%E5%B0%8F%E6%95%85%E4%BA%8B%E2%80%94%E2%80%94%E6%8A%98%E6%9C%A8x%E5%8D%83%E5%8F%8D%E7%94%B0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>距离上一篇写福部和伊原的文章都快过去一年了，这篇讲述折木和千反田的恋爱物语也终于填上了坑。要说这么慢的原因的话，就是男女主的情感线写起来比男二女二难多了，以及——一直鸽一直爽。</p><p>比起男二女二从一开始就互相喜欢的设定，男女主是<strong>从相识到相处到互有好感到恋爱（大概）</strong>，所有的情感线都埋在推理日常的剧情中以及人物的成长之下。所有的细节都需要一点点回顾二人的日常，所以又去N刷了动画。尽管如此，作为暗线的暗线，动画对于男女主情感的描述隐晦而含蓄，完全没有男二女二那样清晰，所以<strong>大多解读仍然是个人解读</strong>，欢迎大家补充。这里，就由我带领大家来回顾一下《冰菓》中的男女主的情愫是如何发展起来的吧。</p><h2 id="相识"><a href="#相识" class="headerlink" title="相识"></a>相识</h2><p>哪怕是没看过《冰菓》的人，恐怕也会对男女主的相识名场景有些印象——作为AMV的热门素材。少年走进社团教室，看到了窗边的少女，少女的镜头马上切换为少年的第一视角，并随着走动上下轻微晃动。随着少年越走越近，少女的背影越来越清晰，少女也听到逐渐靠近的脚步声回过头来。少年停下了脚步，少年和少女互相注视着对方，瞳孔里映射出对方的倒影（顺便这一手法之后也多次使用了）。少女冲少年微微一笑，少年则愣在了原地。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200322091018156.png" alt="少女眼中的少年"></p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200322091040613.png" alt="少年眼中的少女"></p><p>折木在老姐的安排下加入古典部，没想到在锁着的社团教室里发现了野生的千反田，于是玫瑰色的高中生活开始了（这一切都是老姐的入赘豪门计划）。动画将这一场景安排在首集op前，不可谓不吸引人。<strong>动画极力表现少男少女“一见钟情”的场景，脚步声也类似扑通扑通的心动的声音。</strong>但是，尽管动画表现得十分暧昧，甚至还特意安排了福部调侃二人的“幽会”，却很难得出男女主真正一眼就爱上了对方，只能说<strong>存在一瞬间心动的可能性</strong>（要是我的话肯定就爱了爱了，馋身子警告）。从二人对于福部调侃的回应也说明了这一点——千反田才开始脸红害羞（天然属性暴露——你们京都人贴人脸上都不脸红，被人调侃才会），而折木一脸冷漠早已看穿。</p><p>然而，官方的暧昧在这一集中继续升华。对于千反田为何被锁教室这一问题，好奇宝宝第一次展现出自己的“超能力”，拦住想要回去的折木，于是又出现了一处名场景——<strong>抓手手，贴脸脸，面红耳赤加上blingbling的大眼睛，以及标志性的一句『私、気になります』（我很好奇）</strong>。这一折木想象中的场景可以说是当初第一次看《冰菓》时最吸引我的一幕了，少女的长发将少年捆绑，头发上长出好奇心之花（银边翠，在日本被称为初雪草，花语好奇心），诱导（强迫）好好思考前面的问题。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200324003738611.png" alt="好奇心之花名场面"></p><p>这一幕糖分充足，这还不是恋爱吗？可惜还真不是——千反田只是单纯的好奇，一好奇起来根本不知道怎么把控人与人之间合适的距离，当然<strong>天然属性</strong>的她日常中也不是很懂人与人之间关系的处理；而折木更多的是<strong>蔷薇色的生活闯入他灰色生活带来的震撼</strong>，以及之后的在两种生活方式之间的抉择。当然，一瞬间的心动也是存在的，所以折木才会回过神来看了看被摸的手（OS：这手不洗了）。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200325003106037.png" alt="这手不洗了"></p><p>总结，二人的相识被动画表现得相当浪漫而暧昧，会让人一眼以为是恋爱番的错觉。（插句话，我个人对于《冰菓》的定位是<strong>略带苦涩的青春日常推理番</strong>，恋爱这是青春中的一段小插曲。）<strong>二人的相识或许有些微的心动讯号，或者说留下了一个好印象，但离所谓的恋爱还差得远呢。</strong></p><h2 id="表白"><a href="#表白" class="headerlink" title="表白"></a>表白</h2><p>表白来得太突然，再加上之前的种种暗示，我真的有被骗到。无所事事的古典部，千反田商议起制作部刊的事情，又强行把折木拉到了图书馆，强迫他思考图书馆神奇的借书事件。这一话给了二人非常多的互动，随便截个同框都可以用作情头，给结尾的表白疯狂暗示。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200414225225226.png" alt="图书馆互动"></p><p>在经历了两三起日常推理事件之后，折木的推理能力逐渐被大家认识到，千反田对此似乎很感兴趣。在一个恬静的星期日，千反田打电话到折木家，把折木约到了一家咖啡店。（提问：这里的折木怎么就答应了一件多余的事呢？）千反田姗姗来迟，折木虽然抱怨着怎么还不来，却对便服的千反田看呆了眼。千反田支支吾吾，不知道怎么开口，折木有些生气，难得的礼拜天就这么被折腾了，差点就回家去了。千反田连忙制止，忙说着抱歉。</p><blockquote><p>千反田：我很紧张。</p><p>折木：…紧张啊，难不成你打算向我告白吗？</p><p>千反田：说不定倒也可以算表白。</p></blockquote><p>折木不经意的调侃反而得到了意外的回答，又愣住了，千反田则稍稍别过视线，二人的眼里都在期待着些什么。表白的氛围被渲染到了极点，可是这一话戛然而止，观众们又被吊足了胃口。</p><p>第三话开头继续着这一场景，而且加了一层恋爱滤镜，画面变粉，墙上的钟摆变成了心形，桌上的粉色康乃馨也在滤镜的作用下变成了红色（红色康乃馨的花语是迷恋热爱，象征着热恋；粉色康乃馨花语是我不会忘了你，象征着千反田对舅舅的思念，对应着古典部往事的剧情），千反田抓着裙摆显得更加紧张，折木也面对突如其来的表白紧张得流汗。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200330201745674.png" alt="恋爱滤镜"></p><p>就当大家都盼望着表白的时候，千反田又不按套路出牌，说出了不情之请的真相（古典部的历史真相）。一瞬间，滤镜消了，钟摆变回了圆形，康乃馨也变回粉色，<strong>折木的脸上似乎除了震惊，还有一丝的失落</strong>。这短短的几分钟，很可能是<strong>全动画中最直白的描述男女主恋爱的场景</strong>了（虽然是刻意营造的虚假的表白），相信一个清纯少年无论如何也会沦陷吧。</p><p>所以，我的结论是，<strong>在这一刻，折木也真正沦陷了，少年的恋爱真正开始了</strong>。在前几次千反田的请求中，还可以看到折木的各种不情愿，能不去做就不去，甚至可以大费周章策划其余事件也要避免去音乐教室。这之前折木依然处于自我的灰色生活中，虽然千反田的蔷薇色照入了他的眼里，但并不想走出自己的舒适区。而这之后，折木主动选择了踏入蔷薇色的生活中，所以也就答应了千反田的个人请求，而且确实尽自己所能在寻找着线索。当然这里面也有折木一直以来为人的原因——<strong>折木式的温柔</strong>，这一次的请求正式得多，远不是之前各种小打小闹，倾注了千反田好奇心之外的情感。然而，<strong>千反田一边的话，除了有对于折木的依赖（崇拜），其他的感情基本看不出来</strong>，甚至有利用自己的美色把折木当工具人的婊里婊气的感觉，不过这依然是千反田的天然罢了，她没有恶意，也不会平白接受他人的帮助，只是一个什么事都直来直去的憨憨。</p><h2 id="相处与发展——日常中的发糖"><a href="#相处与发展——日常中的发糖" class="headerlink" title="相处与发展——日常中的发糖"></a>相处与发展——日常中的发糖</h2><p>在经历了惊艳的相识和假表白事件后，动画中也处处在日常中悄悄地给二人发糖，折木和千反田也在久而久之的相处和互动中产生更强的情感与关联，特别是千反田对于折木。这一节就按照动画的顺序随便发发二人的糖吧。</p><h3 id="犯下大罪"><a href="#犯下大罪" class="headerlink" title="犯下大罪"></a>犯下大罪</h3><p>在古典部往事的第一篇章结束之后，动画安排了一些短篇日常。第一个短篇围绕大家在日常生活中可能犯下的“七大罪”而展开讨论，尤为关注“愤怒”。折木隔着教室就注意到了隔壁教室生气的千反田，后来主动提到了这件事让千反田回忆起好奇的事情（主动挖坑），再后来也主动思考起千反田会生气的理由，揣测千反田的内心，吐槽“<strong>这一天为千反田的无数次意外之举所震惊</strong>” 。折木花在千反田上的心思不知不觉就多了很多，虽然就在刚才还企图逃避好奇的千反田，但毕竟“<strong>虽然懒但是听老婆话</strong>”，真香还是要真香的。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200404233020766.png" alt="我很好奇"></p><p>特别注意，在千反田了解到事情真相后，意识到老师犯错也在所难免，自己对老师说得太过火了，折木的眼里闪过一丝光芒，才有了折木后面对于千反田内心&#x2F;为人的揣测。<strong>折木在这一刻意识到千反田有着和自己类似的观念，这是两人感情的重要伏笔，至于是怎样的伏笔，就等伏笔揭晓的时候详细来说。</strong>总之，这一话也进一步说明了折木沦陷的观点，<strong>潜意识里也会不自觉的关注喜欢的人</strong>。当然，表白是不可能表白的，折木性格使然，另一方面千反田还是依然未表现出对折木的喜欢。</p><h3 id="看穿真身"><a href="#看穿真身" class="headerlink" title="看穿真身"></a>看穿真身</h3><p>第二个短篇讲述了古典部四人来到乡下温泉旅行的故事以及期间发生的“幽灵”事件。自古七八出福利，温泉日常回自然也少不了福利镜头，当然了，这福利恰巧和二人的情感相联系。折木这回接受了来自千反田的“游玩”邀约，也算是突破了仅在好奇心之下的妥协了（<del>听老婆话已经拓宽到休闲娱乐的业务</del>）。折木去温泉时刚好遇到了同行的千反田，一路上聊起了兄弟姐妹的话题（也是本话的隐藏主题），到了门口时，千反田一句“这里不是混浴的吧”把折木吓得一哆嗦（少女你在期待一些什么呢），也激起了少年骚动的内心。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200412165417195.png" alt="少女你在期待什么"></p><p>折木在泡温泉的时候居然注意到了隔壁千反田的声音，然后开始了羞耻的yy，然后还羞耻地在温泉里泡晕了。之后千反田听闻折木的情况来折木房间探望，孤男寡女，光线昏暗，气氛十分暧昧。千反田出乎意料的一记摸脸杀又让折木慌了神，本就发烫的他因为脸红害羞就更烫了，眼神不自觉地瞟到了千反田的领口，然后一个侧身缩成一团（男孩子们都懂的，坏笑）。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200412231733549.png" alt="男孩子们都懂的"></p><p>本来只是如此的话折木也不至于羞愧成这副模样，关键是之前在温泉里yy了千反田。所以折木对千反田的喜欢已经从不自觉地投入更多的关注到涉及色欲的方面；千反田一方的话，尽管做出了很多会让小男生心动不已的骚操作，但我觉得依旧是没有感情升温的变现，依然是那个民风淳朴的千反田。第二天，二人又相约去泡温泉，还约好了一起出来，也算再发了一次糖。</p><h3 id="愚者的片尾"><a href="#愚者的片尾" class="headerlink" title="愚者的片尾"></a>愚者的片尾</h3><p>两个短篇结束之后，动画的讲述了一个长篇。这一章的故事是为拙劣的自制电影竞选优秀的结尾，出场一位颇有领袖水平的学姐女帝，隐藏主题是关于天才和普通人的思考，很容易想到《樱花庄的宠物女孩》这部作品，详细的就不介绍了，有机会可以另开一文，这里依然重点在于男女主情感交流的介绍（虽然只有一点点）。</p><p>炎炎夏日，古典部答应了女帝学姐的请求，前往学校解开电影的结局真相。折木刚出门感受到夏天的热度就缩回了家（<del>俺也一样</del>），却听到了门铃声，开门看到了前来接自己的千反田，然后就乖乖地去学校了。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200413225513381.png" alt="千反田来接折木"></p><p>折木注意到讨论过程中千反田不知不觉吃了太多酒心巧克力，提醒她不要再吃了，而千反田明显是上头了，根本停不下来（<del>这个女人的作用纯粹就是卖萌</del>），第二天折木也主动关心起宿醉后千反田的情况。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200414224331951.png" alt="老婆你别卖萌了"></p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200426205241146.png" alt="折木询问千反田状况"></p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200426211606839.png" alt="宿醉的少女"></p><p>故事的结尾，折木发现自己被利用的真相后有点心力憔悴，意外的是千反田也注意到这一点了，对折木有着一点点的担忧。所以尽管她非常好奇原剧本的真相是什么，但也考虑到了折木的心情，没有像以往一样缠着折木问出真相。这也是动画第一次表现出来的千反田对于折木的<strong>个人向的非礼节性的担忧</strong>（加了这么一长串描述是为了和之前对于折木的关心做出区别，比如温泉回虽然也关心了，但是仔细体会两次关心的性质还是有很大的区别，前者大体为寒暄，后者有关注并留意的情感），在二人的情感发展上迈出了重要一步，尽管有一部分原因是千反田把折木卷进了这一事件中的内疚，或者权当过度解读也没什么问题。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200415000618808.png" alt="老婆的关心"></p><p>故事结束后的补充话，11.5话——应持之物，折木依然没有从电影事件被女帝利用后否认自我价值的阴影中走出来，表现得异常消沉，更加不愿讲话，甚至不愿思考（小说中提到折木因此还病了一场，千反田特意来家中探访，因为动画里没有就不多做介绍）。消沉的折木在姐姐的安排下去游泳池打工（振作精神），好友们听闻此事也纷纷前往泳池看望折木（为折木打气），没错又是泳装福利回。</p><p>折木看到前来的三位好友，唯独对泳装的千反田上下打量，之后千反田发动好奇之术时也忍不住瞟向千反田的胸部（老色批了）。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200426171604177.png" alt="lsp了"></p><p>千反田输了游戏接受惩罚给折木泼水，之后一个劲地道歉。饭间，福部和伊原嘲笑折木的时候，千反田维护起了折木——“你们不要对折木太过分了”。饭后，千反田以千反田的方式安慰着消沉的折木，不经意地提到了才能的话题，并鼓励到折木在她眼里是特别的存在。之后也重复声明折木的才能却有其事，非常感谢折木是可以依靠的“好友”，而折木也终于在三位好友（主要是千反田）的帮助下重新拾回了自我价值，走出了阴影。最后，当千反田问起折木如何发现泳池事件真相的原因时，折木说到“泳池中白色的物体只有冰淇淋了，不，还有一个”（看向了千反田，指她的泳衣），千反田也难得地害羞了，一边脸红，一边用手遮挡，毕竟对人的心态变化了，你看人家伊原就不会害羞。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200425160416090.png" alt="千反田也害羞了"></p><p>果然只有日常话才能发更多的糖，这集发的糖可比上一整章都多了，男二女二也是发了不少糖。正如上一章结尾提到的千反田对折木心态的变化，这一话更多地表现出来了。千反田认为折木仅有出众的能力，也值得信赖和依靠，是一个特别的存在（虽然补充了其他人也同样是特别的存在），因此也倾注了更多的关注，也真正意义上表现出了指向性的害羞情感（人家折木已经经历过很多回了）。但要说恋爱情感，还是有些早，最多算是恋爱的萌芽吧。而折木这一边，除了更明显的馋身子外，也体验到了千反田对于自己的认可，从她身上获得了动力，想必对于千反田的爱意又添加了几分。</p><h3 id="库特莉亚芙卡的排序"><a href="#库特莉亚芙卡的排序" class="headerlink" title="库特莉亚芙卡的排序"></a>库特莉亚芙卡的排序</h3><p>这一篇章是我个人在动画里最喜欢的一章了，不仅整体剧情足够吸引我，背后三条暗线的叙述也足够发人深思，表达的主题是上一个篇章主题的进一步探讨，苦涩的青春也在此表现得淋漓尽致。</p><p>文化祭，古典部的目标是卖文集：福部打着宣传古典部的名号四处玩耍，伊原非常想要提供实质性帮助却在漫研遇上了大麻烦，千反田四处求助交涉却各种分心加上完全不擅长交涉实质上是在卖萌，只有折木在一心一意卖文集，顺便破案的同时也不忘多卖上几本。玩笑归玩笑，这一篇章因为千反田一直来回奔波，男女主的发糖机会还是比较少的。</p><p>折木在安慰伊原的时候，特意指出了千反田，说是伊原如果一直耿耿于怀的话会让千反田也在意起来（<strong>明里安慰着伊原，暗里护着老婆</strong>）。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200426171400915.png" alt="明里安慰伊原，暗里护着老婆"></p><p>对于千反田的贴近更为敏感（脸红ing）。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200426172356123.png" alt="少年的脸红"></p><p>在福部提出千反田进行交涉时，折木注意到了千反田的犹豫，实际上千反田是一点都不懂交涉了。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200426172445253.png" alt="少年越发关注少女"></p><p>短短几分钟的社团教室时间，折木已经多次注意到千反田了，就如往常一样时时刻刻关注与“暗恋”着她。</p><p>另一边，千反田因为四处被诱惑，办事效率低，偷偷被拐走拍了写真集，抱着一堆收获的战利品回到了社办，而折木也是眼尖地从一堆物品中立刻就发现了写真（不愧是你），本就无聊的他自然是会偷看的。但是偷看归偷看，被不相关人发现时不要表现得那么慌张啊，也要记得好好放回原位。所以偷看的事情也是肯定会被发现的，气氛突然变得尴尬了起来（配合BGM食用更佳）。千反田害羞的场景都是值得记下的，虽然粗神经的她肯定是发现不了偷看背后的原因的（那个男人喜欢你啊），不过女孩子的害羞都是恋爱的征兆，一次次害羞之下是对折木逐渐累积起的好感。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427103217806.png" alt="偷看cos照片被发现了"></p><p>料理大赛中千反田在嘈杂的人声中听到了折木的呼喊声，也算是对于折木的特别关注吧，之后也特意向社办方向鞠了一躬对折木提供的帮助表示感谢。</p><p>折木在和伊原闲谈时提到了无法抗拒千反田的好奇心之力，所以才会在千反田还未强迫时就主动探寻起了十文字事件的真相，真是越来越听话了。真如伊原所说，无视掉明明是最佳策略，而折木选择了主动出击，引来了伊原的嘲笑，想必聪慧的伊原在这时候也发现了一些什么猫腻。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427113222947.png" alt="伊原发现了折木对千反田的好感"></p><p>折木在和千反田抢书的时候又看到了领口，然后就乖乖就范把书给了千反田，你们怎么都那么熟练。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427120630257.png" alt="福利时间"></p><p>虽然整章没什么发糖机会，动画组也是能安排上的都安排上了，社办里的氛围还是那么轻松愉快（虽然整个文化祭可谓一团糟了）。其他的诸如折木会刻意关心来回奔波的千反田是否过于劳累了，千反田对折木的死缠烂打等等就不多说了。作为最后动画一个长篇，二人情感的发展也差不多积累的差不多了，折木的宠爱，千反田的依赖，这些都已成既定现实（辉夜大小姐教我新词汇），所以是时候真正拉开恋爱的序幕了。</p><h2 id="突破性进展"><a href="#突破性进展" class="headerlink" title="突破性进展"></a>突破性进展</h2><p>动画最后的几集，回到了短篇日常，也的确应该为这一青春校园故事画上完满的结局了，所以这一部分对于男女主，以及男二女二都加入了更直接的情感戏。</p><p>峰峦是否放晴这一话是男女主情感发展上的重要阶段，硬要说的话千反田是在这时喜欢上折木的也并不过分。因为突然的契机回忆起了一些陈年旧事，小伙伴们之间的谈话却发现了一些矛盾之处，折木因此想要去图书馆查明真相。故事发展到这里，折木在大家的影响下，也是越发充满了活力，会去做一些看上去就很麻烦的事情了。千反田因为好奇折木在在意一些什么，也一同前往（<del>重要的是又有了独处时间呢</del>）。当千反田提出可以一起骑车时，折木脑补了一下画面，又是丘比特又是玫瑰花的，爱意相当明显，可人家只是想想。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427151214758.png" alt="少年美好的幻想"></p><p>解开矛盾的真相时，千反田又进一步问道折木行动的理由。与其他小伙伴想的不同，千反田对于折木充满干劲并不好奇，在意的是明明折木会帮助其他人做各种各样的事情，却对自己的事情不怎么在意，而今天又为何会对自己的事情如此在意。折木解答到不应该不知轻重地谈论其他人，应该站在别人的立场上想想，所以折木看似为了自己行动，实质上还是为了别人。而这一瞬间，千反田感慨万千，甚至不知道如何去表达自己的想法，我的解答是“<strong>少女你恋爱了</strong>”。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427153343328.png" alt="少女你恋爱了"></p><p>这里正好回收了犯下大罪那一话的伏笔——彼时千反田为自己的动怒而反省，此时折木为自己的言辞反省。两人对于对方的反应又是那么类似，都是眼里泛起光芒，加上反省的本质是一致的，都是应该更体贴别人，多站在别人的角度想想，所谓的共鸣就是如此。逐渐积累的好感，加上强烈的共鸣，只是千反田暂时还未弄清这究竟是一种怎样的情感，所以也没表达出来。</p><p>此事件后，千反田对于折木的情感表现得更为明显了（当然折木的明显就不用多做解释了），比如在相关人员这一话（最精彩的推理），千反田邀请折木为自己的舅舅上一炷香，这已经完全是家事范围了（所以两人都脸红了），而折木也爽快地答应了。之后在推理过程中两人多次因为靠的太近而互相脸红，你们脸红的频率是不是有点太高了，而千反田也在以往无数次贴脸后才终于感到害羞了，至于什么原因也不用多做解释了。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427155845672.png" alt="少男少女的暧昧1"></p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427160055236.png" alt="少男少女的暧昧2"></p><p>再比如开门大吉这一话中，折木欣然接受了和千反田一起去神社进行参拜的提议（<del>因为可以看到老婆穿和服</del>），更重要的是千反田想要向折木展示自己的和服。之后折木主动为千反田拿东西，和千反田一起去仓库拿东西，在被困储藏室时二人也互相为对方着想。千反田谈及可能会被其他人误会时，实际上心里也确实有了真实的想法，才会有所顾虑，所谓身正不怕影子斜，喜欢一个人并不是那么好藏起来的。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427161241445.png" alt="老婆的和服真好看"></p><p>再比如手工巧克力事件一话中（虽然是男二女二的主场），千反田和伊原在商店谈论起喜欢的人的话题时，千反田又害羞了，欲言又止，表现得不要太过明显。上学路上，千反田也暗示了家里的习惯并不会对真正亲密的人送礼物，所以情人节也是如此，言下之意就是折木是真正亲密的人，可惜聪明的折木却偏偏在感情上迟钝了一些。之后巧克力事件发生了，折木明明知道事情的真相还配合千反田演戏，就为了给福部一个台阶下。但是没想到却意外地伤害到了千反田，千反田的善良让她对此十分自责，非常对不起伊原。宠妻的折木一方面将事情完美解决（什么叫做情商），一方面也要求福部对此次事件解释缘由（突然很man），就是因为伤害到了千反田。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427215137748.png" alt="女生谈话聊到喜欢的人时少女慌张了"></p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427215625541.png" alt="所以折木是真正熟络的人了"></p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427220925019.png" alt="名场面"></p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427221911354.png" alt="折木好man哦"></p><h2 id="最文艺的告白"><a href="#最文艺的告白" class="headerlink" title="最文艺的告白"></a>最文艺的告白</h2><p>在男二女二感情线完美收尾之后，最后一集绕远路的雏人偶终于也为男女主的感情写下了一个完美的浪漫式结尾。折木这次又答应了千反田的为人偶撑伞的“奇怪要求”，离千反田的生活越来越近，而千反田也是越来越信任与依赖折木了。撑伞过程中，折木突破了自己的节能主义，而且对于千反田的爱意也是达到了顶峰。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427224736049.png" alt="少年你的节能去哪里了"></p><p>委托结束之后的黄昏，二人散步在绽放的樱花树下，连天色也变得粉里透红，于是全动画最美的片段发生了，这就是史上最文艺的告白。</p><blockquote><p>千反田：我还是想。。。把这里介绍给折木同学。</p><p>折木（幻想）：话说回来，关于你放弃了的经营性的战略眼光，由我去学怎么样？</p><p>折木（现实）：天气变冷了呢。</p><p>千反田： 不，春天已经到了。</p></blockquote><p>翻译一下的话，就是（相信大家也在评论区有所耳闻了）：</p><blockquote><p>千反田：我想和折木同学在一起呢，一起经营家乡。</p><p>折木（幻想）：好啊，我负责学习经营性的战略。</p><p>折木（现实）：已经要文理分科了，还是不了吧。</p><p>千反田：不，我们才刚刚开始。</p></blockquote><p>硬要说过度解读的话，千反田一方的话还是有待商榷，古有“月色真美”，今有“不，春天已经到了”，结尾的这句台词的完全诠释了东方的含蓄与浪漫，引人无限遐想。也许千反田只是字面上回复了折木的“天冷了”，前面的介绍家乡也只是字面上的意思，不过千反田的心意就是如此，解读成告白也并不过分，何不让结尾更甜一点呢。</p><p>折木一方的话，就更坐实了。那个经营性战略来自千反田提出的两个治理家乡方针：一是生产商品价值更高的作物，让大家都变得富裕，二是以经营性的战略眼光让生产更具效率。折木理解千反田在第二个方针上能力的缺失，所以提出了自己接手这一方针，意思就是和千反田一起经营家乡，而折木的交涉和经营能力的也是有目共睹的（文化祭让“凶手”帮忙卖文集，被年长者夸成熟稳重），可谓非常适合了。而他回到现实，欲表白又止的行为和福部对待伊原的犹豫完全一致，加上文理分科，两人在现实中可能越走越远，责任感和对现实的未知的消极态度让折木放弃了表白。好在千反田的回答从乐观角度对待未知，不然所有的情感累积就这么白费了，折木你届到了吗？</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/image-20200427230006775.png" alt="春天已经到了"></p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>不知不觉已经写了那么长了，快要突破万字了，大概大量的篇幅都浪费在了日常发糖的流水账上了，而且实质上两人的糖远远多余我提到的部分，带着吃糖的心情看所有的互动都是在发糖。原谅我的不才只能按照动画顺序luo’lie二人的情感发展，如果大家只是对发糖感兴趣的话，可以搜一些MAD剪辑快速吃狗粮。</p><p>其实最后的表白，在我一刷的时候也是完全没有注意到，直至看到了大佬们的解读，觉得甚有道理。如今完全把《冰菓》作为一部恋爱番，更多地去关注恋爱和发糖的细节，确也收获良多。各种意义上，动画的结局都是最完美的结局，原小说作者这么多年也想不出一个比动画结局更好的结尾了，所以什么天国的第二季之类的虽然之前有所期待，如今看来还是喜欢这样的结局。</p><p><strong>折木和千反田的恋爱过于完美而浪漫，相信每一个人都会羡慕这样的恋爱；而福部和伊原的恋爱充满了苦涩，就好比我们的现实。</strong>如此看来，两条恋爱线的交织让这部不怎么像恋爱番的作品的立意又高了不少，希望大家既能遇到浪漫的爱情，也能处理恋爱中必定会遇到的苦涩。</p><p>最后，借这篇文章表白现实中遇到过的千反田吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>动漫</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>动漫</tag>
      
      <tag>冰菓</tag>
      
      <tag>京阿尼</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《冰菓》中的恋爱小故事——福部x伊原</title>
    <link href="/post/210320-%E3%80%8A%E5%86%B0%E8%8F%93%E3%80%8B%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%81%8B%E7%88%B1%E5%B0%8F%E6%95%85%E4%BA%8B%E2%80%94%E2%80%94%E7%A6%8F%E9%83%A8x%E4%BC%8A%E5%8E%9F/"/>
    <url>/post/210320-%E3%80%8A%E5%86%B0%E8%8F%93%E3%80%8B%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%81%8B%E7%88%B1%E5%B0%8F%E6%95%85%E4%BA%8B%E2%80%94%E2%80%94%E7%A6%8F%E9%83%A8x%E4%BC%8A%E5%8E%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>要说《冰菓》是一部什么类型的番，那当时是恐怖悬疑啦（滑稽）。高中、社团、古典部，虽然是非常常见的日常校园番的配置，也有很多人觉得《冰菓》挺无聊的；但是无论是米泽穗信的小说还是京阿尼的动画制作，都让我特别享受这样轻松散漫的氛围，虽波澜不惊，却意味深长。也许这就是</p><blockquote><p>我们每天度过的日常,也许就是不断发生的奇迹！——《日常》</p></blockquote><p>我可能羡慕他们丰富多彩的高中生活，可能羡慕折木超乎常人的推理天赋，更可能羡慕少男少女之间蔷薇色的爱恋。虽然《冰菓》的主题并不是恋爱，但是却有在一起逐渐发展起来的好感与情愫，以及隐藏在日常之下的淡淡甜味。这里，就让我们先来了解一下男二和女二之间的恋爱小故事吧。</p><hr><p>关于男二和女二的开端，动漫在伊原刚登场的时候就说明了。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/Snipaste_2019-05-14_16-48-23.png" alt="伊原抱怨福部明明知道自己喜欢她"></p><blockquote><p>伊原从初中时就迷恋里志了。——折木给出了二人关系的解释</p></blockquote><p>简单来说，就是伊原从最开始之前就喜欢上了福部；而福部因为一些原因既没有接受这份喜欢，也没有明确拒绝（或者说给出一个合理的拒绝理由）。这种不怎么愉悦的节奏就这么一直推了一年多，从去年的情人节巧克力，直到今年的手工巧克力事件。</p><p>好在作者（指动画）还是很温柔的，两人的关系以及周围的氛围并在有因此而变得尴尬而诡异，反而是意外的让人舒适。在大多数的时间里，二人无论怎么看都表现为绝对的好友，而且是带着互相的喜欢与欣赏的好友的感觉，仿佛之前并没有发生什么难堪的事情。<strong>也许，作者也知道——只是喜欢的话，那就当作喜欢处理就好，不要混入其他杂质。</strong></p><hr><p>当然，这也和巧克力事件的处理方式有关。去年，福部以</p><blockquote><p>仅仅放在模具里冷却凝固的巧克力算不上手制</p></blockquote><p>的借口拒绝收下伊原的情人节巧克力。而伊原也因此“暴走”立下flag</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/Snipaste_2019-05-14_23-19-08.png" alt="伊原立下flag"></p><p>连拒绝与生气的样子都可以感受到其中的糖分，这段关系又怎会因为这样的小矛盾而变化呢？这么一个flag既让伊原的坚持有了充足的理由，也让福部有了更长的思考与准备时间。怎么说呢，这一拒绝可能反向拉近了两人间的距离。</p><p>但是新的一年的情人节终于还是到来了，这次伊原大制作的巧克力福部终于没有任何理由拒绝了。但是过了一年，福部依然没有准备好。伊原因为其他社团还有活动，就把巧克力留在古典部让千反田看管。当福部看到社团准备室中的巧克力后，趁千反田不在时偷偷拿走了巧克力。因为自己准备的袋子不够大，还狠下心来掰断了巧克力。（顺便这个分镜转换是真的赞）</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/bili_v_1557848907441.gif" alt="福部狠心掰断巧克力"></p><p>当然这一切还是轻易地被折木看透了，并且也算落下了一个挺好的结局。福部向折木解释了其中的缘由，女生们之间也用女生的方式解决了其中不爽。最后，福部在路灯下给伊原打了电话，终于走出了那重要的一步（注意这里是动画原创剧情）。</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/Snipaste_2019-05-15_00-00-54.png" alt="福部给伊原打电话说明"></p><hr><p>讲完了事件的起因经过与结果，也是时候分析背后的缘由了。伊原喜欢福部吗？必然是喜欢的，只是喜欢的原因就无从得知了。伊原的个性是率真毒舌，对自己熟悉的人更是如此。<strong>喜欢即是喜欢，讨厌即是讨厌，不需要有什么隐瞒与欺骗。</strong>她对于福部的喜欢可谓是表现在方方面面：</p><ul><li><p>对福部的称呼，亲切地称为“xx酱”（译为阿福小福）；反观对于折木的称呼，就只是普通的“折木”</p></li><li><p>因为福部加入了古典部，自己和福部又不同班，所以在自己还在漫研会的背景下继续加入了古典部，也经常因为身兼多职两边都挺忙的</p></li><li><p>明明被拒绝了还是不放弃，依然在来年的情人节送上更豪华的手工巧克力；当然在日常中应该还不断向福部表达过心意，只是每每都被福部用开玩笑的方式糊弄过去；但即使这样，依旧是坚定的喜欢</p></li><li><p>日常中宠溺的眼神以及数不清的小细节，时时刻刻透露着喜欢一个人的样子。比如在学园祭结束时福部因为又一次没比过折木透露失望时幻想自己伸出手拉了下福部表示心疼（因为下一个镜头影子中并没有拉）</p></li></ul><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/Snipaste_2019-05-15_14-05-34.png" alt="伊原拉住福部以示安慰"></p><p>在巧克力事件中，伊原也是很快就知道只有福部才干得出这种事情。在回家路上也和千反田表达了自己的想法，达成了福部这样做好过分的共识，并化悲愤为食欲，相约去吃蛋糕。在整个过程中，让伊原难受的是福部的犹豫，自己难以理解福部想法的不安，还有尽管如此依然喜欢福部的矛盾。这也是其中略显虐的一点点苦涩吧。当然这一年中，伊原也是有所成长的，至少不会对着福部大发脾气了，这么说来，其实伊原也在一点点理解了福部。</p><hr><p>另一方面，福部喜欢伊原吗？答案当然也是肯定的。</p><ul><li><p>从称呼上来说，福部称呼伊原名字“摩耶花”，对于千反田则是姓氏“千反田”</p></li><li><p>虽然喜欢开玩笑，但面对伊原时，无论是形式还是内在，表现出来的独特的温柔也是只可意会不可言传</p></li></ul><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/Snipaste_2019-05-15_15-02-20.png" alt="福部对伊原日常中流露的好感"></p><ul><li>在巧克力事件中向折木坦白时，也直说伊原是个好女孩，也梦想着能够和她在一起</li></ul><p>但是，福部一直在犹豫与害怕。他觉得自己配不上这么好的伊原。他觉得自己好不容易放弃了“执着”的这一想法，放弃成为“第一人”，转而去体验过程中的乐趣，这样的生活方式带给了他很多前所未有的快乐。“不执着”成为了福部的信条，直至遇到了喜欢的伊原，矛盾又再次不可避免——自己可以执着于喜欢伊原吗？很多事情确实可以随心所欲，但是感情却不一样，因为它被赋予了很大的责任，接受即意味着责任，福部觉得自己目前并不能承担这样的责任。执着于感情的话，就违背了自己的信条，他害怕自己因此回归到原来那个事事执着的讨厌的自己。可是他又无法回馈伊原的感情，害怕伤害伊原，接受也不是，拒绝也不是，所以只能一味地逃避，尽管这个做法依旧避免不了带给伊原伤害。福部思来想去，一直找不到一个可以不伤害伊原的答案。</p><p>也许福部的这种想法看上去会比较奇怪与难以理解，但这实际上却非常常见。<strong>当我们遇上自己喜欢的人时，多多少少会表现出犹豫与害怕，这背后的原因可能不是执着与不执着，却可以替换为任何一种逃避的想法。</strong></p><hr><p>好在我们的男主还是意外地点醒了福部</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/Snipaste_2019-05-15_16-01-05.png" alt="你还好意思说别人"></p><p>执着或是不执着，有时候并不是那么重要，这更多的只是喜不喜欢的问题，而两者并不矛盾。<strong>喜欢一个人就意味着需要执着于这个人而放弃其他吗？不，喜欢仅仅是喜欢，这意味着生活中多了一件喜欢的人&#x2F;事&#x2F;物。</strong>故事的最后，也借伊原之口传达了二人关系的进一步发展，也算是一个圆满的结局。</p><hr><p>至此，关于《冰菓》中男二女二的感情线解读完毕，注意这里主要还是参考了动画中的细节，原作中并没有这样的发糖情节（京阿尼的善意）。本文也夹杂了我生活或是情感的私货与理解，至于为什么会先讲男二女二的感情线，大概是这条线更意味深长贴近现实，也有更多的思考价值。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>动漫</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>动漫</tag>
      
      <tag>冰菓</tag>
      
      <tag>京阿尼</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>梦境物语</title>
    <link href="/post/210314-%E6%A2%A6%E5%A2%83%E7%89%A9%E8%AF%AD/"/>
    <url>/post/210314-%E6%A2%A6%E5%A2%83%E7%89%A9%E8%AF%AD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>附游戏demo项目地址：<a href="https://github.com/SkeathyTomas/Processing-Game">点击</a></p><h2 id="1-故事背景"><a href="#1-故事背景" class="headerlink" title="1-故事背景"></a>1-故事背景</h2><p>在某一天你陷入沉睡之时来到了一个特殊的地方——梦境工厂，工厂的负责人告诉你：你正在长大，你的梦境也随之发生了一些变化，在梦境中隐藏着关于未来的一个秘密。为了发现这隐藏的秘密，所以在沉睡时邀请你来参与梦境的制造。</p><p>当你刚想要问一些什么的时候，负责人消失了，随之出现了一个奇奇怪怪的门，虽然你有点犹豫， 但是非常好奇，所以进入了这个奇怪的梦境之门。</p><p><strong>（*每当你完成这梦境建造公司&#x2F;工厂里的一个任务&#x2F;订单，你就会获得一个未来碎片。）</strong></p><hr><h2 id="2-材料设定"><a href="#2-材料设定" class="headerlink" title="2-材料设定"></a>2-材料设定</h2><table><thead><tr><th align="center">原料</th><th align="center">云团</th><th align="center">雨水</th><th align="center">糖果</th><th align="center">火焰</th></tr></thead><tbody><tr><td align="center">基层</td><td align="center">3云团-&gt;云朵基层</td><td align="center">3个雨水-&gt;雨水基层</td><td align="center">3个糖果-&gt;糖果基层</td><td align="center">3个火焰-&gt;火焰基层</td></tr><tr><td align="center">对应梦境</td><td align="center">柔软梦境</td><td align="center">清新梦境</td><td align="center">甜美梦境</td><td align="center">炫酷梦境</td></tr><tr><td align="center">构造梦境所需材料</td><td align="center">10个云基&amp;2个雨基&amp;1个糖基&amp;5个火焰</td><td align="center">10个雨基&amp;2个云基&amp;1个火基&amp;5个糖果</td><td align="center">10个糖基&amp;2个火基&amp;1个云基&amp;5个雨水</td><td align="center">10个火基&amp;2个糖基&amp;1个雨基&amp;5个云团</td></tr></tbody></table><p><strong>未来碎片*N(N为关卡数)，每个关卡拥有独立故事</strong></p><hr><h2 id="3-故事关卡"><a href="#3-故事关卡" class="headerlink" title="3-故事关卡"></a>3-故事关卡</h2><h3 id="3-1-梦的云团"><a href="#3-1-梦的云团" class="headerlink" title="3-1 梦的云团"></a>3-1 梦的云团</h3><p>云朵小姐（NPC）：嘿，很高兴见到你！你是新来的吗？</p><p>我：啊…我不是…（刚想要解释的时候被打断）</p><p>云朵小姐（NPC）：我知道了，你一定是来帮我的吧！那就不多说了，最近的订单&#x2F;任务非常多呢！</p><p>我：……（丝毫找不到解释的时间）</p><p>云朵小姐（NPC）：嘿，你可以帮我把 <strong>3</strong> 个云团垒在一起吗？这样就有建造<strong>柔软</strong> 梦境的<strong>云团基层</strong> 啦！做完的话我可以告诉你一些事情哦！</p><p>我：（思考了一下然后同意了）那好吧，如果有什么不对的地方请告诉我。</p><p><strong>【制作过程&amp;报错提示】</strong></p><p>云朵小姐（NPC）：太棒了！你做的很好！可以再帮我做一个 <strong>糖果基层</strong> 吗？这是建造 <strong>甜美</strong> 梦境的必需品之一哦！方法就和刚才一样。</p><p><strong>【制作中】</strong></p><p>云朵小姐（NPC）：非常感谢你！按照约定，我来告诉你关于这里一些事情，请把这个（未来碎片）收好。</p><p>我：谢谢你！（拿着碎片感到不知所措）</p><p>云朵小姐（NPC）：（突然小声）不用谢，不过我听说，这里的梦境设计师已经不见了。快去找白鸽小姐吧，她在二楼，我这里要赶紧把这些基层给送过去呢！再见啦！</p><p><strong>（*获得关于未来的一枚碎片）</strong></p><p><strong>【自动存档，并且进入了关卡选择页面&#x2F;直接故事推进？关卡选择考虑像RUSTY LAKE的FAMILY TREE一样， 完成了关卡后出现后续内容。】</strong></p><h3 id="3-2-雨水的烦恼"><a href="#3-2-雨水的烦恼" class="headerlink" title="3-2 雨水的烦恼"></a>3-2 雨水的烦恼</h3><p>白鸽小姐（NPC）：你就是从云朵小姐那边过来的吧？ </p><p>我：是的，您好啊白鸽小姐！</p><p>白鸽小姐（NPC）：你好啊，真是个有礼貌的孩子呢。来帮我做些事情吧，最近来干活的人真是太少啦~</p><p>白鸽小姐（NPC）：这个订单&#x2F;任务需要 <strong>10</strong> 个 <strong>雨水基层</strong> 哦，你在云朵小姐那边已经学会了制造方法吧。</p><p>我： <strong>10</strong> 个？这也太多了吧…</p><p>白鸽小姐（NPC）：啊嘞啊嘞，太多了吗？明明是很轻松的嘛。</p><p><strong>【制作过程中白鸽小姐提示我使用循环】</strong></p><p>白鸽小姐（NPC）：你看，是不是很简单。（得意地笑） </p><p>我：的确变得轻松很多呢…（若有所思）</p><p>白鸽小姐（NPC）：谢谢你~这是你该获得的奖励，最近不知道为什么这里的员工变少了呢，或许兔子先生会知道一些事情呢，他就在楼上。祝你好运~</p><p><strong>（*获得关于未来的一枚碎片）</strong></p><p><strong>【自动存档，并且进入了关卡选择页面&#x2F;直接故事推进？收集到的未来碎片考虑做成拼图收集的样式？】</strong></p><h3 id="3-3-选择的烦恼"><a href="#3-3-选择的烦恼" class="headerlink" title="3-3 选择的烦恼"></a>3-3 选择的烦恼</h3><p>兔子先生（NPC）：…… （眉头紧锁好像非常苦恼的样子）</p><p>我：您好… 请问是兔子先生吗？</p><p>兔子先生（NPC）：你好，我是管理梦境材料的兔子。（说完又检查起了建造梦境的材料。） </p><p>我：请问有什么可以帮到您的吗？白鸽小姐说最近这里的员工变少了。</p><p>兔子先生（NPC）：哦哦！快别提她们两个了，交过来的东西都不合格！嘿，你来的正好，我有些活来安排你做。（不由分说地推搡着我去干活）</p><p>兔子先生（NPC）：看到这些五颜六色的糖果了吗？不同的颜色代表了不同品质，我需要你制造 <strong>2</strong>个 <strong>最高品质</strong> 的糖果基层。真不知道她们是怎么办事的。（苦恼的摇了摇头）</p><p>我：原来糖果基层还有区别，但是这里的糖果也太多了吧，我该怎么找呢？</p><p>兔子先生（NPC）：你原来还不会这个技能啊，那我勉为其难地教你一次吧，不过作为回报，你还得帮我制造 <strong>1</strong> 个 <strong>中等品质</strong> 的云朵基层。</p><p>我：好的，谢谢您。</p><p><strong>【制作中】</strong></p><p>兔子先生（NPC）：做的还行吧，暂时勉强够用了。我：我还以为做得不错呢（苦恼的表情）</p><p>我：那有什么东西要交给我吗？之前云朵、白鸽小姐都给了我一个非常神秘的东西。</p><p>兔子先生（NPC）：哎呀，如果想要拿到那个东西的话，光做这些可不够哦！期待你后面的表现。</p><p><strong>【自动存档，并且进入了关卡选择页面&#x2F;直接故事推进？】</strong></p><h3 id="3-4-选择的烦恼（2）"><a href="#3-4-选择的烦恼（2）" class="headerlink" title="3-4 选择的烦恼（2）"></a>3-4 选择的烦恼（2）</h3><p>兔子先生（NPC）：嘿，又见到你了，过得好吗？</p><p>我：兔子先生！我又来到这里了，请问我还能做些什么吗？我想要那个未来的碎片。</p><p>兔子先生（NPC）：哎呀哎呀，你这么说我非常开心，我现在有很多事情需要人来做呢。</p><p>兔子先生（NPC）：你还记得白鸽小姐教给你的东西吗？现在来试一试吧！这次的梦境制造需要 <strong>10</strong>个 <strong>高品质</strong> 的 <strong>云朵基层</strong> 以及 <strong>5</strong> 个 <strong>中等品质</strong> 的 <strong>糖果基层</strong>，另外还有 <strong>15</strong> 个 <strong>低品质</strong> 的 <strong>火焰基层</strong> <strong>。</strong>记清楚了吧，还需要我在念一遍吗？</p><p>我：虽然好像很困难的样子，但还是先试试吧！</p><p><strong>【制作中，发现效率非常低】</strong></p><p>兔子先生（NPC）：你的速度也太慢了吧，这样子怎么能够来得及做完呢。我：非常抱歉，但是白鸽小姐只教给了我这样一个方法。（苦恼的摸摸头）</p><p>兔子先生（NPC）：嗯哼，我这里有个 <strong>梦境装置</strong> 可以帮助你提高效率，不过，我可不是白教你的。</p><p>我：知道了，我会多做一些工作的，兔子先生请教我使用这个 <strong>梦境装置</strong> 吧。 </p><p><strong>【兔子先生教我使用”封装“的方式来制作】</strong></p><p>我：终于做完了！谢谢兔子先生！这个梦境装置真是了不起啊！</p><p>兔子先生（NPC）：看你做的还不错，这个东西就给你啦，我看你在制造梦境这方面很有潜力呢！ 去顶楼找太阳先生吧，他好像有事情和你说。</p><p><strong>（*获得关于未来的一枚碎片）</strong></p><p> <strong>【自动存档，并且进入了关卡选择页面&#x2F;直接故事推进？】</strong></p><h3 id="3-5-完整的梦境"><a href="#3-5-完整的梦境" class="headerlink" title="3-5 完整的梦境"></a>3-5 完整的梦境</h3><p>我：请问太阳先生在吗？（敲门）</p><p>太阳先生（NPC）：嘿，你好，终于见到你了。</p><p>我：你好，太阳先生，你在等我吗？有什么我能做的吗？ </p><p>太阳先生（NPC）：你通过之前的考验，真是非常棒呢。</p><p>我：考验？（恍然大悟的样子）原来之前的任务都是考验吗？</p><p>太阳先生（NPC）：是的，但是在接近这个秘密的真相之前，还有最后一个任务。你需要制造一个<strong>柔软的梦境</strong> 。</p><p>我：我…我大概可以吧。</p><p><strong>【制作中，手忙脚乱地不知道先后顺序】</strong></p><p>太阳先生（NPC）：这样子可不行啊，是不知道从什么地方开始吗？（摇了摇头）用一下这个小家伙吧，它会帮助你的。（拿出 <strong>梦境解析仪</strong> ） </p><p><strong>【在梦境解析仪上输入“柔软梦境”，界面显示：需要10个云团基层、2个雨水基层、1个糖果基层和5个火焰原料。】</strong></p><p> 太阳先生（NPC）：这样就明白了吧，柔软梦境分为好几个部分，每个部分的原料详情也写清楚了，快去准备吧！</p><p>我：谢谢太阳先生！</p><p><strong>【制作柔软梦境】</strong></p><p>我：终于做完了！太阳先生你快来看！</p><p>太阳先生（NPC）：恩，很不错，刚才的只是练手，接下来，再帮我制造 <strong>2</strong>个<strong>甜美梦境</strong> 和 <strong>1</strong>个<strong>炫酷梦境</strong> 吧。记得利用兔子先生交给你的 <strong>梦境装置</strong> 哦。</p><p><strong>【制作中】</strong></p><p>我：啊…真的好累啊…感觉非常累呢。</p><p>太阳先生（NPC）：真是个聪明又勤劳的孩子呢，来，这是你所需要的东西。再会啦！</p><p><strong>（*获得最后关于未来的一枚碎片）</strong></p><hr><h2 id="4-故事结尾"><a href="#4-故事结尾" class="headerlink" title="4-故事结尾"></a>4-故事结尾</h2><p><strong>（播放完未来碎片的故事片段）</strong></p><p>太阳先生（NPC）：很好，孩子，我想你已经知道你为什么会在这里了吧。</p><p>我：是的，太阳先生……</p><p>太阳先生（NPC）：非常好，你还有很多事情要去学习，还有很远的路要走。</p><p>太阳先生（NPC）：不用担心，我和云朵小姐他们都会在这里陪你，现在，我要给你一样东西。这样东西能够帮你继续你的旅程。</p><p>我：我… 真的可以吗？（颤颤巍巍地发问，不敢相信自己被授予了这样的使命）</p><p>太阳先生（NPC）：哦亲爱的，不要害怕，你一定能够唤醒造梦之神的。</p><p>我被太阳先生授予了造梦之神的手杖&#x2F;控制台，我离开太阳先生的房间后走向了更远的未来……</p><p><strong>（未来的故事待续….. ）</strong></p><hr><h2 id="5-未来碎片"><a href="#5-未来碎片" class="headerlink" title="5-未来碎片"></a>5-未来碎片</h2><p><strong>（使用未来碎片拼成了一副完整的壁画，画从抽象逐渐开始生动变化起来……我感到了惊奇）</strong></p><p>很久很久以前便存在着造梦的神，他守护着千千万万个孩子的梦境，让他们在梦境中获得快乐、勇敢、镇静、安宁的记忆来筑造他们美好的童年……（参考守护者联盟-沙沙）</p><p>然而人越来越多，人类的文明也越来越发达，造梦之神也向万物之主学习了新的造（bian）梦（cheng）方法来生产梦境给孩子们。</p><p>可是孩子们的天真烂漫日渐消弭，越来越少的孩子相信有造梦之神的存在，造梦之神的神力逐渐削弱并且开始厌倦了重复批量的造梦工作，造梦之神的力量逐渐被梦魇之魔所侵蚀。</p><p>为了守护梦境世界，为了唤醒造梦之神，我——最富有创造的小孩被选中。</p><p>只有当我相信着造梦之神的力量，学习<strong>造梦之力</strong>并且能够造出<strong>“新”的梦境</strong>才能唤醒造梦之神。</p><p>如果造梦之神在XX之前没有被唤醒，那么整个地球的孩子的梦境都会陷入梦魇之魔的手爪之中，再也不会获得幸福、快乐、勇敢、安宁的回忆。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>游戏</tag>
      
      <tag>设计</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>谈谈我的游戏史</title>
    <link href="/post/210313-%E8%B0%88%E8%B0%88%E6%88%91%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%8F%B2/"/>
    <url>/post/210313-%E8%B0%88%E8%B0%88%E6%88%91%E7%9A%84%E6%B8%B8%E6%88%8F%E5%8F%B2/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="2022-03更新"><a href="#2022-03更新" class="headerlink" title="2022.03更新"></a>2022.03更新</h2><p>由于每年会玩些新游戏，但记录游戏又不像影视作品那样容易，很多只是简单玩一玩然后云通关（社畜之后玩游戏的时间和精力更少了），去steam下留评论总感觉不合适，于是就在这篇文章里更新一下「游戏史」吧。当然这里只是简单回顾并总结一下，值得单开文章的自然会单开。</p><p>这一年还在持续玩的网游：</p><ul><li>原神：2.0之后（以及之前一版本的海岛），更图速度太快了，单机跑图玩家很快乐。</li><li>明日方舟：正常的活动与推图，还有新增的常驻肉鸽模式。</li><li>雀魂：原来雀魂也是魂系游戏，第四届CC98杯雀魂挑战赛由于懒得肝海选，初赛就淘汰了。</li><li>DotA 2: TI 10又PTSD了，后来的The Internet倒是挺快乐的。新版本炸弹人重做，以及MOBA类游戏确实有些力不从心了。</li></ul><p>一些新游戏：</p><ul><li>塞尔达：旷野之息，塞尔达是天。新手村的极致体验，原来游戏还能这样；后期确实有些厌倦换皮和数值替换，然后持续吃灰，至今还有大半地图未探索。</li><li>宫崎英高的黑暗之魂3和新出的艾尔登法环, 稍微玩了一会儿，看来开放世界确实是潮流了呢。</li><li>幻塔：披着开发世界皮的MMORPG，被PC游玩麻烦、手感细碎、重度刮痧、恶行bug等一种劝退，但是玩法真的多，把旷野之息抄得有模有样的。</li><li>主播女孩重度依赖：每一个关注Vup的玩家都会被这款养成类文字冒险游戏刷屏吧，不能简单用游戏性来评价的游戏。</li><li>崩坏3：想不到5年前的ACT手游放在现在还是蛮有竞争力的（全靠同行衬托），就更不用说后崩里的新技术测验了。米忽悠究竟能在一个游戏里塞进多少新游戏？因为UI稀烂被各种关不完的弹窗劝退。</li><li>英雄联盟：被周围的人带着简单玩了一下，不好评价。</li></ul><h2 id="2021-03首次整理并发布"><a href="#2021-03首次整理并发布" class="headerlink" title="2021.03首次整理并发布"></a>2021.03首次整理并发布</h2><p>作为一名95后，童年除了学习之外，自然也少不了电视里的动画和动漫，以及各种电子的游戏。</p><p>最早接触的游戏，自然是老式电视上自带的游戏——<strong>俄罗斯方块</strong>和<strong>推箱子</strong>，以及信息课上偷偷玩耍的单机游戏——比如<strong>扫雷</strong>、<strong>蜘蛛纸牌</strong>、<strong>潜艇大战</strong>、<strong>三维弹球</strong>、<strong>打雪仗</strong>等等。如今看来，这些游戏虽然体量小，但每个游戏都有完整且互相完全不同的玩法机制，本身的乐趣性也比较高（尤其是在偷偷玩的背景下），因此被誉为一个时代的经典也并不过分。</p><p>之后，浏览器和flash的结合，创生了一系列高质量的网页flash游戏及游戏网站门户（4399，7k7k等）。自然也是花了不少的时间在这些网站中，寻找一些有趣的游戏并和小伙伴们分享。具体的游戏可能并不能记全，但总有一些经典留下了深刻的印象。这里面类型最多的自然是横版闯关类游戏——<strong>合金弹头系列</strong>、<strong>三国志系列</strong>、<strong>冒险王系列</strong>，其他还有解谜类游戏——<strong>森林冰火人</strong>、<strong>Stanley博士的家</strong>、<strong>高楼爆破</strong>，对战类游戏——<strong>拳皇</strong>、<strong>死神vs火影</strong>，休闲类游戏——<strong>黄金矿工</strong>、<strong>连连看</strong>，塔防游戏——<strong>皇家守卫军</strong>。如果说最早接触的小游戏是一种启蒙，那么flash游戏则是拓宽了小游戏的认知。</p><p>再之后就是腾讯的天下了，基于社交体系的各式各类的页游网游模式，比如QQ游戏大厅中各种<strong>玩家对战式棋牌类游戏</strong>，QQ空间的各种游戏——模拟经营类的<strong>农场</strong>、<strong>餐厅</strong>、<strong>商场</strong>等，回合制卡牌养成与战斗的<strong>Q宠大乐斗</strong>，塔防类的<strong>家园守卫战</strong>、<strong>保卫羊村</strong>，还有<strong>QQ飞车</strong>、<strong>QQ炫舞</strong>……腾讯游戏打开了另一种游戏的形式（准确的说是我接触的游戏），借助社交和长线的登陆养成以及pvp模式，让人持续的想去玩一款游戏（上瘾），也做到了商业上的成功。如今看来对于腾讯游戏也是一言难尽——你要说他不好，但确实很多游戏都是童年回忆和经典，是年度爆款，起码良好水准还是有的；你要说他好，似乎也很难说出究竟好在哪里，并没有那么惊艳。真要说的话，只是商业味儿太重了吧。</p><hr><p>终于度过了童年阶段，自身的思维更加成熟，视野也更加开阔，玩游戏也不仅仅只是玩游戏那么简单了，挺多接触的游戏真正有了第九艺术的感觉。由于自身专业的关系，大类中隔壁专业就是数字媒体，身边多了更多的同好，顺便也简单入了个宅，ACG的世界也真正打开了。</p><p>这个时候所玩的游戏更加多样化，了解了更多的游戏公司，和独立游戏。受到童年时期所玩游戏的影响，对于游戏类型还是有点喜好差异的。比如小时候印象深刻的<strong>塔防</strong>和<strong>解谜</strong>，如今依然是最为喜爱的游戏类型，受到QQ飞车影响一度对<strong>赛车类游戏</strong>抱有好感。当然，对游戏的喜好并不受制于游戏类型，这些年也接触了很多全新模式的游戏，只要这个游戏足够优秀。</p><p>然后就是游戏平台和方式也都有了很大的变化——随着移动互联网和智能手机的兴起，手机游戏反而变成了一种主流的形式；被朋友拉入了steam大坑；而直播形式，让云游戏云玩家的新游戏形式也都随处可见。</p><p>由于实在不好以线性文字的形式整理这一阶段尝试和接触的游戏（不完全记录），就以表格形式整理一下吧（分类并不完全准确，每个游戏都可能有多种类型标签，一些非常通用的标签比如rpg就直接略过了）：</p><table><thead><tr><th>游戏类型</th><th>深度体验</th><th>接触与了解</th></tr></thead><tbody><tr><td>音游</td><td>Deemo，Cytus系列（Rayark，yyds），东方红魔乡，东方妖妖梦等东方游戏（弹幕游戏附赠优秀音乐和同人奇迹，算个音乐游戏也不过分，其实是不知道还可以放哪边）</td><td>节奏大师，别踩白块</td></tr><tr><td>塔防</td><td>植物大战僵尸（初代及二代手游），明日方舟</td><td>保卫萝卜，东方梦符祭</td></tr><tr><td>解谜&amp;冒险</td><td>纪念碑谷，人力资源机器，返校，还愿（政治私货可惜了），烟火</td><td>机械迷城，Limbo，Sally Face，光遇</td></tr><tr><td>赛车</td><td>极品飞车9（经典中的经典）及系列其他，狂野飙车</td><td>GTA5</td></tr><tr><td>恐怖游戏</td><td>P.T.，生化危机</td><td>面容，港诡实录</td></tr><tr><td>二次元</td><td>阴阳师、原神</td><td>FGO，碧蓝航线，崩坏3</td></tr><tr><td>MOBA</td><td>Dota 2</td><td>英雄联盟、王者荣耀</td></tr><tr><td>恋爱游戏</td><td>Air，未定事件簿，Helltaker，以及不可描述</td><td>Clannad，恋与制作人</td></tr><tr><td>休闲娱乐</td><td>BombSquad，雀魂，旅行青蛙</td><td>Fall Guys，OverCooked，Among us</td></tr><tr><td>交互式电影</td><td>底特律：变人</td><td>隐形守护者</td></tr><tr><td>ACT</td><td>手残党落泪</td><td>对马岛之魂、黑暗之魂、只狼</td></tr><tr><td>其他</td><td>我的世界，心跳文学社</td><td>There is no game</td></tr></tbody></table>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>游戏</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>原神玩法总结</title>
    <link href="/post/210304-%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E7%8E%A9%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/"/>
    <url>/post/210304-%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E7%8E%A9%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为一款<strong>二次元开放世界抽卡rpg</strong>游戏，原神在氪金换皮手游领域实现了突破，不仅在”全平台”登录，更是荣获ios、google play两大手机App平台2020年度游戏。众所周知，游戏有四个核心要素——美术、机制（玩法）、故事和技术，作为一名准公测开服玩家，想要从玩家角度来谈谈这一款跨时代游戏的玩法。</p><p>一图流：</p><p><img src="https://raw.githubusercontent.com/SkeathyTomas/img/main/img/%E5%8E%9F%E7%A5%9E%E7%8E%A9%E6%B3%95.svg" alt="玩法总结一图流"></p><h2 id="核心玩法"><a href="#核心玩法" class="headerlink" title="核心玩法"></a>核心玩法</h2><p>一度被称为“大杂烩缝合怪”的原神，我对于这款游戏的第一串定语就又臭又长——<strong>二次元开放世界抽卡rpg</strong>，甚至还可以添加多种游戏标签，比如ACT、文字冒险、解谜、收集等等。但谈到原神的核心玩法，我会总结以下三点：<strong>探索</strong>、<strong>战斗</strong>、<strong>养成</strong>。</p><h3 id="探索"><a href="#探索" class="headerlink" title="探索"></a>探索</h3><p>用探索这个词来形容一个游戏的核心玩法未免有些不讲道理，因为探索就算被写进游戏的定义也不足为怪，几乎所有的游戏都少不了探索这一玩法，也许是探索游戏世界、故事、机制、解法……</p><p>这里就简单介绍以下原神以大世界为背景的探索玩法。在游戏pv中，原神就介绍了以7个国家为背景的提瓦特大陆，整个游戏的世界观和所有发生的事件都在这个大世界中。目前只开放了其中两个国家——蒙德和璃月，璃月还有层岩巨渊未开放。在整个大世界中，玩家可以操纵角色（旅行者）以<strong>第三人称视角自由冒险和探索</strong>（除非因为等级和剧情原因被限制区域），以了解和掌握整个地图，也比较契合旅行者这一角色身份。在探索过程中，通过解锁<strong>七天神像点亮地图</strong>，方便地图认知和熟悉；也可以解锁<strong>传送锚点</strong>，实现地区之间的方便传送；另外，大地图中存在各种不连续的<strong>秘境空间</strong>，也可进行解锁和探索。</p><p><strong>比较遗憾的是，虽然世界是一个整体，但并不是所有的空间都是连续的</strong>，比如秘境和大多数室内空间，都无法直接从大世界中顺畅进入（望舒客栈：我不配叫室内空间？），需要独立的载入。而且大多数室内都无法进入，目前已知可进入的室内空间只有蒙德骑士团（部分）、蒙德大教堂（地下室剧情过后就无法进入了）、璃月两个非常简陋的“高档”餐厅、<del>立刻就炸了的</del>群玉阁。考虑到室内室外空间比例设计的差异以及技术层面的画面渲染，这也无可厚非。</p><p>因为一切的故事都发生在整个大世界中，所以一切剧情、任务都需要与大世界中的地点、人物进行交互（除了纪行中非常特殊的登录、抽卡这类任务）。<strong>主线任务（魔神任务），角色任务（传说任务），支线任务（世界任务），大世界的突发任务，还有日常周常任务，都建立在大世界的探索基础上。</strong>另外，npc除了对话交互外，还有受到攻击躲避和看到角色整活鼓掌两种基础交互逻辑。</p><h4 id="基础行为"><a href="#基础行为" class="headerlink" title="基础行为"></a>基础行为</h4><p>在大世界探索的过程中，旅行者的行为包括最为基础的<strong>行走、奔跑&#x2F;冲刺、跳跃、攀爬、游泳和滑翔</strong>，还有某些位置可让角色<strong>坐下</strong>，比如板凳、大世界中的石块、树枝等。通过这些基础行为，旅行者可实现陆水空三个层面的探索，所以与大世界的交互就包括<strong>在陆地奔跑&#x2F;行走，在水中游泳，爬山&#x2F;楼，以及从高处滑翔至低处</strong>。</p><p>值得注意的是，旅行者有体力条的限制，奔跑、游泳、攀爬、飞行需要消耗一定的体力。而在飞行、攀爬、游泳时耗尽体力将会面临跌落致死&#x2F;溺水的风险，所以在前期体力条不足时需要特别注意探索时的路径和体力规划。体力条主要通过收集神瞳并供奉七天神像获得上限提升。</p><h4 id="采集与收集"><a href="#采集与收集" class="headerlink" title="采集与收集"></a>采集与收集</h4><p>此外，除了这些最基础的交互行为，旅行者还可以<strong>采集&#x2F;收集大世界中的物品</strong>，包括但不限于植物（甜甜花等），矿物（含奥藏山的琥珀盲盒，雪山地区独特的深赤之石），动物（鸟类、猪等需要攻击，蜥蜴、青蛙等直接采集，鱼可以直接抓也可以攻击后采集鱼肉），以及其他各类掉落物（星螺，击碎木箱子掉落的食材，带闪光提示的各类圣遗物狗粮、基础货币摩拉等）。</p><p>除去这些会刷新的采集物外，大地图中也有<strong>一次性的收集物品</strong>，主要包括神瞳（含雪山地区的绯红玉髓）和宝箱，另外还有观景点、书籍等。这一类收集物品具备最基础的解谜性质，比如各种位置的神瞳可能需要思考一下收集的方法；而策划们费劲心思藏起来的各类宝箱，比如仙灵指引的宝箱、藏在碎石和各种机关中的宝箱等找起来也并不容易。</p><p>这些收集与采集行为，除去直接捡起或开启（宝箱）的物品外，大多需要配合角色的<strong>攻击&#x2F;技能交互</strong>。由于角色武器类型的差异，不同武器的角色也具备独特的交互，比如双手剑角色适合挖矿，弓箭类角色适合打猎或射穿空中的气球（风史莱姆和蓬蓬果）。</p><p>还有一种特殊的采集，需要通过击败大世界中各类怪物获得。不同的怪物会掉落不同类型的养成材料，或是装备。而战斗和养成部分则放在之后两个部分详细介绍。</p><h4 id="环境交互"><a href="#环境交互" class="headerlink" title="环境交互"></a>环境交互</h4><p>在介绍大世界环境交互之前，首先需要了解游戏的一个基本机制——元素力。在提瓦特世界中，存在七种元素力——<strong>风岩水火冰雷草</strong>，元素之间可以相互反应，基本和常识一致，比如火可以点燃草，融化冰，水可灭火，冰可以冻结水；再加上无属性，大世界的环境都由这7+1种基本属性组成，而环境交互也都建立在这一属性机制之上。</p><p>具体的：</p><ul><li>无属性的角色攻击可以破坏草属性的小灌木（有概率掉落松茸鸟蛋蜥蜴）；可以破坏无法获得击杀奖励的小动物，比较特殊的猫和狗会自动闪避攻击；攻击树木有打击感，果树会掉落果子，雪山地区的树木还会掉落雪。</li><li>高处坠落可致伤、致死，河湖可溺死，这一机制同样适用于应对怪物，暂未发现会游泳的怪物。</li><li>具备时间和天气系统，不同时间和不同的天气光照、景色会有差异，天气状态也会对角色产生一些状态影响。</li><li>存在“火炬”、元素方碑等需要特定类型的元素力点亮（解谜要素）。</li><li>风场提供上身气流供起飞，风环提供飞行加速，风种子和冰种子都可以造出风场，风史莱姆死亡后也可产生短暂风场，岩种子有独特的解谜机制。</li><li>角色和怪物都可附着元素，而附着方式主要包括角色&#x2F;怪物技能和环境中的水火冰雷元素接触（河流湖泊水体、火源、冰&#x2F;火雾花，下雨天气，被落雷击中等，破坏炸药桶、水汽石）。环境中除了水元素附着，大部分元素附着过程都伴随环境伤害。各类元素附着可能会带来角色&#x2F;怪物属性的变化，比如冰属性附着使角色速度减缓。</li><li>火元素可以点燃草地、小灌木和多种木制品（箱子、怪物木遁），并造成环境伤害（敌我无差别伤害）。</li><li>冰元素和水元素接触产生冻结，可以通过此方式冻结角色和怪物，或者冻结水面，实现长距离跨越水面环境（凝冰渡海真君）。</li><li>水、冰可以灭火。</li><li>雷元素可使水体感电，造成范围环境伤害。</li><li>风元素将元素扩散到更大范围，比如草地上的火，水面的冰。</li><li>岩元素与其他元素反应产生对应的结晶护盾。</li><li>龙脊雪山独有寒冷机制，暴露于雪山环境会积累寒冷值，达到上限后对角色造成伤害，可以通过火源、火仙灵、传送点、深赤之石等减缓或消除寒冷值。</li></ul><h3 id="战斗"><a href="#战斗" class="headerlink" title="战斗"></a>战斗</h3><p>原神的战斗是以<strong>上限为四人的冒险小队</strong>（存在包括试玩的五人小队）为基础的第三人称视角即时类战斗。虽然是四人小队，但是角色并不能同时出场（除了联机模式），而是以快速切换角色的形式每次控制一名角色，毕竟非上帝视角的多操并不符合交互规则。在战斗类型方面，主要包括大世界怪物、精英怪，秘境，大世界boss和深境螺旋，版本活动也多会提供一些高难限时怪物。</p><h4 id="进攻"><a href="#进攻" class="headerlink" title="进攻"></a>进攻</h4><p>角色的进攻形式包括主要三个模组——基础攻击、小技能（元素战技）和大招（元素爆发）。</p><ul><li><strong>基础攻击</strong>又包括普通攻击、重击和下落攻击，按照角色所使用的武器，基础攻击会有略微的差异，比如攻速、攻击范围和伤害。此外，虽然武器相同，不同角色的基础攻击也略有差异。目前角色可使用的武器类型有5种——单手剑、双手剑、弓箭、长柄武器和法器。其中弓箭和法器一般有较大的攻击距离，双手剑攻速较低但压制力和破盾能力比较强，法器的攻击自带法球伤害，单手剑和长柄武器有较快的攻速。<ul><li>普通攻击包含连续的多段攻击（3-6段），每一段攻击之后有短暂后摇，一套完成之后有一段较大的攻击后摇。可以通过跳跃、闪避、重击等多种方法打断连续的攻击及后摇，刷新多段攻击。</li><li>重击一般需要消耗一定的体力，造成略高的伤害。弓箭类角色的重击较为特殊——进入瞄准模式，蓄力一定时间后造成较高法术伤害。</li><li>下落攻击（跳劈），指从高处下落时进行攻击操作，下落过程和落地时造成较高的范围伤害。</li></ul></li><li><strong>技能</strong>方面，角色各有一个小技能和大招，技能一般造成元素伤害。小技能有cd，有长按和短按的不同释放方式（某些角色可能只有短按的方式）；大招不仅有cd，也有能量条的限制，需要通过小技能击中怪物或打击击杀怪物恢复能量。由于非攻略向的文章，不具体讨论角色技能，只大致介绍技能类型，当然也可进行组合。<ul><li>伤害型技能。对一定范围内怪物或单体怪物造成伤害。</li><li>控制型技能。提供怪物的牵引、嘲讽、位移、石化等控制效果，阻止&#x2F;打断怪物移动、攻击等行为。</li><li>保护型技能。恢复队伍内角色生命或者创造可吸收伤害的护盾。</li><li>位移型技能。提供角色短暂位移，用户躲避上海，追踪怪物等。</li><li>召唤类技能。后台召唤物技能，可在角色切换后依然在场，提供多种作用。</li><li>buff类技能。提供角色伤害加成、攻速加成、减短技能cd、怪物易伤等效果。</li></ul></li></ul><h4 id="防御"><a href="#防御" class="headerlink" title="防御"></a>防御</h4><p>除了进攻之外的战斗方式，防御也是战斗的另一个重要方面。基础的生命、抗性、防御属性和保护型技能可以减少或抵消承受伤害，增加战斗容错率。而在规避伤害方面，机制比较简单，只有<strong>闪避、位移型技能和大招的无敌帧</strong>。怪物的攻击有前摇和范围，可通过位移和闪避离开范围规避伤害，或在正确的时机利用闪避动作、切换角色的无敌帧以及大招前摇的无敌帧规避伤害。</p><h4 id="战斗技巧"><a href="#战斗技巧" class="headerlink" title="战斗技巧"></a>战斗技巧</h4><p>在战斗中存在一些通用的技巧，既可以用于应对怪物，也能被怪物使用。</p><ul><li><strong>打断&amp;压制</strong>。无论是怪物或是角色，收到伤害会被打断，进入硬直状态，除非具备高抗打断能力（护盾、各类技能提供的效果等），不同怪物抗打断能力不同并且随怪物状态（特性）也会改变；重击、普通攻击最后一段对于怪物有更强的打断能力，甚至击飞效果。</li><li><strong>弱点打击</strong>。怪物存在弱点（一般为头部），命中弱点必定暴击，造成更高伤害，并具备强打断效果，甚至让怪物进入瘫痪状态。</li></ul><h4 id="元素反应"><a href="#元素反应" class="headerlink" title="元素反应"></a>元素反应</h4><p>准确而言，元素反应也属于战斗技巧，但这一技巧过于特殊，是整个战斗的核心模块，所以单独介绍。前文提及的存在于大世界中的七大元素，也同样适用于战斗之中。拥有神之眼或神之心的角色可以<strong>操纵对应属性的元素</strong>，主角更可以操纵多种属性的元素力（<strong>选择切换属性</strong>）。</p><p><strong>使用不同类的元素攻击或技能攻击带元素的怪物（自带元素或附着了元素）可以触发元素反应。</strong>元素反应可以带来<strong>额外的元素伤害</strong>（雷火超载，雷冰超导，雷水超载，火草点燃），或是<strong>按照倍率提升伤害</strong>（火水蒸发，火冰融化），或是<strong>控制效果</strong>（水冰冻结）。元素反应与四人战斗小队的模式相契合，合理运用元素反应将大大加快战斗进程。四人小队还可以根据元素的类型和数量提供不同的元素共鸣效果，为全队角色提供独特的队伍buff。</p><p>一些怪物存在元素护盾，护盾存在期间伤害减免或免疫，并提供怪物特殊能力。主要通过<strong>元素反应破盾</strong>，合理利用<strong>元素克制关系</strong>可快速破盾，比如火克冰，冰克水，水克火，破盾之后怪物进入虚弱状态，是一轮输出的机会。</p><h3 id="养成"><a href="#养成" class="headerlink" title="养成"></a>养成</h3><p>作为第三个核心玩法，原神的养成和其他养成类手游基本类似，都是通过刷刷刷的模式提升角色等级和伤害，并不是通过游戏的探索和玩家的熟练而成长起来的模式。可养成的对象包括角色人物、武器、天赋（技能）和圣遗物，养成材料包含无需树脂（时间体力系统）的大世界怪物击杀奖励，大世界各种捡垃圾和需要消耗树脂的各种世界boss和副本秘境，以及基础货币摩拉。</p><p>当然最主要的养成对象是角色，其他各种都建立在角色之上，毕竟rpg这一游戏属性就注定了角色成长的重要性。角色的获得方式是抽卡，可惜往往会歪出武器。不同的角色可以搭配不同的武器、圣遗物，以及四人小队可以自由搭配。加上养成素材的限制，合理使用资源，探索阵容和各种装备之间的搭配，是玩家之间讨论最为充分的一个话题，也是整个养成玩法的核心。</p><h2 id="其他玩法-x2F-活动玩法"><a href="#其他玩法-x2F-活动玩法" class="headerlink" title="其他玩法&#x2F;活动玩法"></a>其他玩法&#x2F;活动玩法</h2><p>这一部分主要对一些特殊&#x2F;活动的玩法做一些整理，主要以小游戏形式出现，丰富整个游戏的探索和战斗玩法，或提供养成资源。当然官方也知道自己的主线制作进度更不上玩家游玩的速度，所以也通过制作各类小游戏性质的活动玩法，撑起没有什么实质内容的小版本，帮助玩家度过长草期。</p><ol><li>联机系统。玩家可以加入其他人的世界，组成一个真·冒险小队进行世界探索、打怪或一起刷副本，最多可以有四名玩家一起联机。</li><li>料理系统。游戏中可制作料理，为角色提供复活、回血以及团队buff效果。</li><li>成就系统。探索结果的展示系统，含不直接显示的隐藏成就。</li><li>探索派遣。使用角色花费时间获取资源。</li><li>拍照系统。提供高级截屏功能——拍照系统，可调节镜头景深、角色姿态表情等，用于分享提瓦特美丽的背景和角色。后续也提供了快捷照相机和滤镜照相机功能。春节前活动集五福玩法——通过特殊照相机拍取大世界中特定颜色的物品，可获得不同颜色的卡片。</li><li>潜行。目前只在剧情任务中出现三次（偷琴、抓猫、逃出请仙现场），透过翻滚、下蹲潜行、投掷干扰物&#x2F;吸引物引起目标注意，以此基础达成前往目的地的目标。</li><li>飞行挑战&#x2F;赶路挑战。按照指定路线，限时通过飞行（加速环）&#x2F;跑步（击杀怪物）到达终点。</li><li>空战。剧情打风魔龙专属玩法。</li><li>讨价还价。璃月花钱雇人特殊玩法。</li><li>寻宝。通过寻宝罗盘&#x2F;小精灵等指引宝藏方向进行寻宝活动。</li><li>外卖&#x2F;快递。（限时、限方式）跑图任务。</li><li>塔防模式。海灯节特殊玩法，3D含元素反应模块的塔防。</li><li>保护&#x2F;护送&#x2F;破坏。守护目标不被怪物破坏（货物气球、遗迹），阻止目标到达终点（史莱姆气球）。</li></ol><p>这些日常玩法也在不断丰富中，比如1.4版本前瞻透露的糖豆人模式、galgame模式、音游模式等等。</p><h2 id="非官方玩法"><a href="#非官方玩法" class="headerlink" title="非官方玩法"></a>非官方玩法</h2><p>这类玩法存在于树脂耗尽和版本探索100%后的长草期玩家，依据开放世界的游戏特性由玩家开发出。虽然不是官方玩法，但其本身的乐趣性并不比官方玩法差，经常引起玩家的热烈讨论（主要还是长草期过于无聊）。</p><ol><li>线下pvp。虽然游戏内并没有pvp模式，但玩家可以通过非游戏内方式比较伤害，怪物击杀时间，秀操作，甚至秀最大怪物伤害。</li><li>玩家攻略。玩家提供游戏的解读和解析，并制作各种探索、战斗、养成攻略。</li><li>利用环境&#x2F;世界怪物伤害实现游戏内pvp。比如草地放火大战、冻结水面融化使玩家落水、水面感电大战等等。</li><li>捉迷藏。限定区域和时间，不借助小地图寻找躲起来的其他玩家。</li><li>追逃。角色的身高、被动等会影响角色的跑步速度，选择不同角色并限定优势角色的动作（比如不能飞行）可实现追逃模式玩法。</li><li>岩创造物整活。多人模式下利用钟离的柱子，不接触水面过河。创造物更改npc路径等等。</li><li>利用实体碰撞机制实现游戏特性（真实的物理引擎）。比如某些位移技能时受到攻击会带来夸张的位移，利用风史莱姆起飞的碰撞实现夸张的位移，利用攻击卡肉机制实现跳跃能力的小提升并使出“登龙斩”。</li></ol><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>以上就是我作为一名个人玩家对于原神玩法的总结了，当然也肯定有不少遗漏之处。总结下来发现原神的玩法也确实非常多样（尤其是在探索阶段），光是主副线剧情也有几十个小时的游戏时间了，顶个3A大作也并不过分。总结过程大多只是介绍玩法，并没有更多主观情感的评价。不过既然能为一款游戏写下那么多内容，自然也是表达了我对原神的喜爱，尤其是世界架构和9+剧情之下的13+剧情伏笔，轻度的ACT玩法也能适合绝大多数玩家。总之希望原神越做越好，真正构建起一个有趣而美丽的提瓦特世界。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>游戏</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>游戏</tag>
      
      <tag>原神</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>谁说《天气之子》不能和《你的名字》比较？</title>
    <link href="/post/210219-%E8%B0%81%E8%AF%B4%E3%80%8A%E5%A4%A9%E6%B0%94%E4%B9%8B%E5%AD%90%E3%80%8B%E4%B8%8D%E8%83%BD%E5%92%8C%E3%80%8A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97%E3%80%8B%E6%AF%94%E8%BE%83%EF%BC%9F/"/>
    <url>/post/210219-%E8%B0%81%E8%AF%B4%E3%80%8A%E5%A4%A9%E6%B0%94%E4%B9%8B%E5%AD%90%E3%80%8B%E4%B8%8D%E8%83%BD%E5%92%8C%E3%80%8A%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97%E3%80%8B%E6%AF%94%E8%BE%83%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>利益相关，新海诚多年粉丝，去年《天气之子》国内上映的时候，在了解了一些背景之后也是立刻去影院观看了诚哥三年的又一新作。虽然一些背景的了解带来了轻微的剧透，但丝毫不影响我的观感（和我本人的观影习惯有关，不怎么在意剧透，毕竟除了剧情还有更多可以关注的维度），所以总体观感非常棒，看完之后仍留有很多思考的地方。</p><p>意料之外的是这部非常对我胃口的作品却在圈内引发了大量争议，什么剧情老套，结局争议，诚哥水平不再等等大量负向的言论涌出，又有大量对此反驳的解析向内容产出，最后甚至有两个阵营的创作者互喷对撕的局面，用乌烟瘴气来形容完全不过分。当然我自己看到喜欢的作品被喷成这样也是有点生气，所以也是第一时间去翻了小说设定集，补充一些电影细节的了解，顺便打算写篇文章好好分析一番。可惜自己比较懒，写了个提纲讨论热度就下来了，于是又懒得写了。</p><p>如今B站上线《天气之子》，于是这个鸽了半年多的文章企划再次启动。主题是《天气之子》和《你的名字。》的对比分析，正如标题所示。可能会有标题党的嫌疑，不过去年争议阶段确实拿两部作品对比的言论大有所在，基本都是一边倒的《天气之子》不如《君名》，但是正儿八经对两部作品对比分析的文章却少之又少。然后就有《天气之子》的粉丝大喝“有什么好比较的“，”捧一踩一有必要吗”，我的观点是<strong>同样是新海诚的作品，主角和剧情架构又有很多类似的地方，有什么不可以比较的呢，有比较才会有好坏的结果，才能进一步促进市场产生更优质的内容。</strong></p><hr><p>先来说一些两部作品相同的内容——同样的新海诚总监督，同样的人设田中将贺，同样的音乐RADWIMPS。尽管争议很多，在画面和音乐上却毫无争议，一致好评。壁纸狂魔新海诚，每一帧依然都是壁纸；而作为T0级别的人设田中将贺，角色还是香；演出也都非常到位，没有什么大规模的让人吐槽的奇怪演出。音乐鬼才RADWIMPS，在有了前作的铺垫上似乎更有经验和名气了，几首主题曲完美契合作品，情感表达也更加丰富，所以我在预告片的时候就被那首《愛にできることはまだあるがい》副歌部分深深吸引到，期待国内引进了。</p><p>然后是一些值得进行对比的点，主要从剧情节奏、人物塑造、作品深度三个角度进行分析。</p><h2 id="剧情节奏"><a href="#剧情节奏" class="headerlink" title="剧情节奏"></a>剧情节奏</h2><p>先说结论，这点上无疑是《君名》更胜一筹。在预告片中，《君名》只透露了一个身体交换的爆点，而在正片中这只占到了一小部分，之后的时空错位揭晓的时候让人大呼精彩，这也是新海诚第一次将一个故事讲述得如此精彩。<strong>穿越和互换身体两大永不过时的设定总能玩出点让观众高潮的新花样。</strong>而且整体节奏也非常清晰且有吸引力，用一个欢乐的互换身体作为前奏，然后突然转折引出矛盾，带领观众一起解谜，然后进入核心拯救女主和世界的部分（过程还有许多曲折），在日剧跑和陨石坠落的高潮中完美落幕，最后的相遇结局一反以往的新海诚——“诚哥终于相信爱情了”再次引入一个讨论的高潮。无论是故事本身的趣味，还是故事讲述的波澜，《君名》都足够吸引更加大众化的观众，这也注定了其在票房和大众口碑上的双丰收。</p><p>而对应的，《天气之子》的整体剧情则相对平淡很多，预告片可以说是毫不吝啬地讲完了整个故事，唯有的期待只剩下“这次少男少女又该怎样拯救世界”，不过好在正片给了这个想法啪啪打脸，不是拯救世界，而是放弃世界拯救女主。《天气之子》没有《君名》那样的爆点要素，一切都显得更加平淡，100%晴天女孩什么的，不过如此，激不起观众的兴趣。此外，《天气之子》的剧情拉的很长，由很多小故事组成，观众的注意力在本就不是那么突出的主线剧情上被多次分散，所以若是只关注主线故事怎么发展，自然少不了平淡无聊的抱怨。</p><p>虽然在主线剧情表现略逊一筹，但是我觉得《天气之子》的节奏基本没什么大的问题。先来拆分一下剧情（剧透警告）：</p><ol><li>帆高离家出走，东京闯荡，最后在圭介的事务所暂住。</li><li>帆高“救”阳菜，天气巫女的能力出现，枪的冲突埋下伏笔。</li><li>阳菜为了维持生计，100%晴天女孩企划启动，在花火大会达到高潮。</li><li>代价出现了，女主身体透明化，福利院和警察两大矛盾纷纷指向男女主。</li><li>在恶劣的天气中主角团逃过一劫，在宾馆轻松的一夜。</li><li>突然女主祭献，天气放晴，男主拯救女主，矛盾正面交锋，全片高潮。</li><li>东京被淹，结局交代，男女主重逢。</li></ol><p>看起来只是简单的平铺直叙，但是情感唤起程度却在不断波动，在一段紧张的片段之后一定会补上舒缓的片段（比如夏美大姐姐的胸），在平淡之后也会稍稍补充一些高潮部分（比如中间的花火大会），看似缓和了又突然引发了矛盾（宾馆一夜天亮后阳菜消失）。在主线上又不断推进，最高潮部分的展开做足了铺垫。情绪流的起伏至少让我既不会觉得无聊也不会突然接受爆炸的信息而跟不上节奏。所以，稍稍用点心的话，剧情还是颇为有趣的（站在制作组的角度）。</p><h2 id="人物塑造"><a href="#人物塑造" class="headerlink" title="人物塑造"></a>人物塑造</h2><p>《君名》的人物塑造，可以说是基本没有，人物都是为剧情服务的，除了男女主，其他配角基本只是个工具人。男女主因为有比较强的情感表达与交流，所以还不至于沦为工具人的地步，毕竟主打少男少女的爱恋的作品讲述情感也是相当重要的。不过还有一个疑问，男女主是怎么喜欢上彼此的？在《前前前世》的BGM中，男女主在争吵中似乎就莫名其妙地喜欢上对方了，虽然也可以理解，毕竟和人交换身体什么的，总能萌生出异样的情感。男主的设定是一个喜欢打工餐厅前辈的都市高中生，女主设定是一心想去东京大都市的乡村神社继承人，如此简单的设定之后也没有做更多的解剖，自然也就少了很多角色魅力，让人总体对《君名》这部作品有感，而对其中的角色没什么太多的感情。好在感情戏和泪点制造的相当出色，而且爱恋故事似乎对于人物塑造什么的也不是那么重要，观众也不在乎，扳回一局。</p><p>《天气之子》的人物塑造则出色得太多。首先是男女主的设定，一个离家出走，独自闯荡东京，一个父母双亡，还要照顾上学的弟弟。这样的设定直接就立体了很多，不是随便抓一个人就可以开始的故事，稍微特殊的人群（小人物）也更容易植入更加值得思考的问题。男女主本身设定上的类似点，男女主前期的互助，到后期的奋不顾身也要为了对方，拯救对方，至少逻辑上没什么大的问题，所以男女主情感上的交流与发展也显得更加自然、真挚而动人。再说说主要的配角，男二中年大叔圭介，年轻的时候和男主类似的性格，而随着年龄的增大迫于社会各方面的压力而妥协，最终在枪战对峙中一瞬间找回了自己的初心。女二夏美大姐姐，初入社会忙着找工作的元气大姐姐，敢想敢做，一度开始被社会蚕食，又能在关键时刻放飞自我。还有男三把妹达人凪，年纪小小却有自己的理解和想要守护的东西，还有古板的警察。。。除了（Besides）最主要的男女主，主要配角的塑造也都相当成功，甚至可以被解读成社会中人的各种不同阶段，妙啊。出色的人物塑造，自然会把观众的注意力引向对于人物的喜爱，比如我可太喜欢夏美大姐姐了。</p><p><img src="https://pic4.zhimg.com/80/v2-4c455fea5a72a6bb9f85a70d64e5d5bb_1440w.jpg" alt="偷偷抱走大姐姐"></p><h2 id="作品深度"><a href="#作品深度" class="headerlink" title="作品深度"></a>作品深度</h2><p>《君名》的深度，并不容易理解，这是一种类似于宗教信仰之类的概念，是人与人之间的连接，是使命与任务之类的抽象概念。在表的爱情故事之下，隐藏的是新海诚的哲学思考，这里的表达和诚哥早期的作品还是有很多相似程度的，是一部纯粹的理想主义作品。</p><p>《天气之子》的深度，更容易理解但是变得复杂了。最明显的一些主题探讨：</p><ol><li>天空是比海洋更深邃的地方，天空从以前就属于不同的世界。这是一种对自然的敬畏，在自然面前，人能做到的极为有限，倒是和宫崎骏的作品有共同之处，最终的结局也在表达这样的观点。</li><li>代价，天气巫女可以通过牺牲自己换来暂时的理想天气，那么，电车难题应该怎么解决？可以为了集体牺牲个体吗？</li><li>初心，不同社会阶段的人群，面对社会的毒打，又该怎样保持初心，还是融入社会之中呢？</li><li>小人物，作品的主视角都面向了繁华都市中接近于底层的人们，很容易想到星爷小人物主题的故事，整个社会又应该对这一群体做一些什么呢？</li></ol><p>整体来说，《天气之子》可以很有深度，加上使用一个颇具争议的结局让观众来解读零散的主题。我并不认为如此复杂的主题是一件好事，甚至我自己也理不清到底在讲什么样的主题，有兴趣的人可以去看大佬们的深度解析。但是我佩服新海诚，能够突破自己，第一次讲述了一个那么复杂的故事，让一个理想主义的作品发生在现实主义的背景下，通过出色的主配角人物塑造发人深思。</p><h2 id="总结与彩蛋"><a href="#总结与彩蛋" class="headerlink" title="总结与彩蛋"></a>总结与彩蛋</h2><p>分析了那么多，主要还是想说《天气之子》比起《君名》，并不是那么不堪，整体上并不输《君名》。至于口碑和票房上的差距，原因只是正如新海诚自己所说的——“这并不是面向所有人的作品”，如果你恰好和我同感，就一起在bilibili去看看刚刚上线的《天气之子》吧。</p><p>P.S. 天空坠落的那个片段，男主脸上的挂彩，不知不觉绝想到了《幽灵公主》里的女主，进而又想到了《天空之城》的设定，还有《千与千寻》里的白龙莫名和天空里的龙也有点类似来着，所以自然想到了和宫崎骏作品的主题。至于其他联动彩蛋什么的，其他人都讲烂了，我就懒得讲了。</p><p><img src="https://pic2.zhimg.com/80/v2-798f144fc0d5cd6d230fc0696bcb4a31_1440w.jpg" alt="天气之子"></p><p><img src="https://pic4.zhimg.com/80/v2-a643d1daa562d41c96748c8c4faeb883_1440w.jpg" alt="幽灵公主"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>动漫</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>动漫</tag>
      
      <tag>新海诚</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
